<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Om adverber</title>
  </header>

  <body>
  
  
      <p>Tilbake til <a href="grammatihkka.nno.html">grammatikk hovedside</a>.  </p>


<p>Adverb er ord som forteller hvor, når og hvordan en handling inntreffer. De fleste adverb er ubøyelige, men noen adverb har små bøyingsparadigmer. </p>

<p><strong>Stedsadverb</strong> forteller hvor en handling inntreffer. Disse kan ha små bøyningsparadigmer, slik at man blant annet kan skille mellom illativ og lokativ. Ord som <code>doppe, dáppe dieppe</code> har en lokativ betydning, mens ord som <code>dohko deike diehko</code> har en illativ betydning. <code>Elle lea 'dáppe'</code>. (Elle er her.) <code>Elle boahtá 'deike'</code>. (Elle kommer hit.)</p>
<p> Av himmelretninger og andre orienteringsord kan man også få stedsadverb. Legg merke til at det er ordene med 's'-endelse som har illativ betydning: <code>Ánte lea 'davvin'. Ánte fárre 'davás'</code>. (Ánte er nordpå. Ánte flytter nordover.) <code>Ánte lea 'olgun'. Ánte manná 'olggos'</code>. (Ánte er ute. Ánte går ut.) <code>Ánte lea 'vuollin'. Ánte manná 'vulos'</code>. (Ánte er nede. Ánte går ned.) </p>
<p></p>

<p><strong>Tidssadverb</strong> forteller når en handling inntreffer. Eksempler er ordene <code>dál dalle eske ikte dolin</code>.</p> 
<p>Tidsadverb kan også være avledet, f.eks. av årstidene, <code>dálvet geasset giđđat čakčat</code>.</p>

<p>Eksempelsetninger:</p>

<ul>
<li><code>Mii geargat 'odne'</code>. (Vi blir ferdige idag.)</li>
<li><code>'Ihttin' álgá juovlaluopmu</code>. (I morgen begynner juleferien.)</li>
<li><code> Mun oidnen Sárá 'ikte'</code>. (Jeg så Sárá i går.)</li>
<li><code>Mii fitnat 'dávjá' Romssas</code>. (Vi er ofte i Tromsø.)</li>
<li><code>Áhkku lea 'hárve' buohcci</code>. (Bestemor er sjelden syk.)</li>
<li><code>Moai náitaleimme 'diibmá'</code>. (Vi to giftet oss i fjor.)</li>
<li><code>Don leat 'álo' heajos mielas</code>. (Du er alltid i dårlig humør.)</li>
<li><code>'Muhtomin' in ipmir maid son dadjá</code>.</li> 
<li>(Noen ganger forstår jeg ikke hva han sier.)</li>
<li><code>'Dálvet' sáhttá čuoigat, muhto 'geasset' gal ii sáhte</code>.</li> <li>(Om vinteren kan man gå på ski, men ikke om sommeren.)</li>
<li><code>'Giđđat' sáhttet leat dulvvit</code>.</li> 
<li>(Om våren kan det være flom.)</li>
<li><code>'Čakčat' álgá skuvla</code>. (Om høsten begynner skolen.)</li> 
<li><code>Moai letne 'áigá' geargan</code>. (Vi to er ferdige for lenge siden.)</li> 
<li><code>Mun oidnen su 'eske'</code>. (Jeg så henne isted.) </li>
<li><code>'Dolin' ledje mádjigat dáppe</code>.</li> 
<li>(Før i tida fantes det bevere her.)</li>
<li><code>Moai letne 'easka' boahtán</code>. ( Vi to har nettopp kommet.)</li> 
<li><code>Mun vuolggán 'dál'</code>. (Jeg drar nå.)</li> 
<li><code>'Dalle' go áddjá elii, láviimet juoŋastit</code>.</li>
<li>(Da bestefar levde, pleide vi å fiske med garn under isen.)</li> 
<li><code>Mii leat 'guhká' vuordán</code>. (Vi har ventet lenge.)</li>
<li><code>Sámmol liiko 'ihkku' johtit</code>.</li> 
<li>(Sámmol liker å reise om natten.)</li>
<li><code>'Iđđes' lei guoldu, muhto 'beaivet' de firtii</code>.</li>
<li> (Om morgenen var det snøfokk, men ut på dagen ble det fint vær.)</li> 
<li><code>'Goas' dus lea riegádanbeaivi</code>? (Når har du bursdag?)</li>
<li><code>'Eahkes' lei ipmilbálvalus girkus</code>.</li>
<li>(Om kvelden var det gudstjeneste i kirka.)</li>
<li><code>Manne it leat 'ovdal' boahtán</code>?</li> 
<li>(Hvorfor har du ikke kommet før?)</li>
<li><code>Oasseváldit bohtet 'maŋŋelaš'</code>. (Deltakerne kommer senere.)</li>
<li><code>Doavttir bođii 'árrat' bargui</code>. (Legen kom tidlig på jobb.)</li>
<li><code>Mánát leat 'maŋŋit' nohkkan</code>. (Barna har lagt seg sent.)</li>
<li><code>Reaŋga lea 'čađat' dájuhan du</code>.</li>
<li> (Drengen har lurt deg hele tiden.)</li>
</ul>
<p></p>
<p>Merk: på nordsamisk uttrykker man 'aldri' med nektelsesverb + goassege:</p>

<ul>
<li><code>In leat goassege meara oaidnán</code>.( Jeg har aldri sett havet.)</li> 
<li><code>Son ii leat goassege duhtavaš</code>. (Han er aldri fornøyd.)</li> 
<li><code>Moai ean vuollán goassege</code>. (Vi to gir aldri opp.)</li> 
</ul>

<p></p>
<p><strong>Gradsadverb</strong> står til et adjektiv eller adverb. Dette er ord som for eksempel <code>hui oalle oba menddo</code>.  <code>Eadni lea 'hui' váibbas</code>. (Mor er veldig trøtt.) <code>Eadni lea 'oalle' váibbas</code>. (Mor er ganske trøtt.) <code>Eadni lea 'oba' váibbas</code>. (Mor er temmelig trøtt.) <code>Eadni lea 'menddo' váibbas</code>. (Mor er altfor trøtt.)</p>

<p><strong>Måteadverb</strong> forteller hvordan en handling utføres eller hvordan noe skjer. Eksempler er ordene <code>ná nuo nie nu</code>, som alle kan oversettes med 'slik'. <code>Mun čálán 'ná'</code>. (Jeg skriver slik.) Ordene <code>fáhkka fáhkkestaga suoli summal</code> er også måteadverb. <code>Sárá buohccái 'fáhkka'</code>. (Sara ble brått syk.) <code>'Fáhkkestaga' iđistii golleloddi</code>. (Plutselig kom det til syne en gullfugl.) <code>Fabrihkkabargit ledje 'suoli' doallan čoahkkima</code>. (Fabrikkarbeiderne hadde holdt et møte i all hemmelighet.) <code>Ale čále nu 'summal'</code>. (Ikke skriv så slurvete.) <code>Oahpaheaddji lei 'summal' válljen vehkiid</code>. (Læreren hadde valgt ut assistenter på slump.)</p>
<p> Man kan også lage måteadverb av adjektiv. Av adjektivet <code>buorre</code> får vi adverbet <code>bures</code>: <code>Bohtosat leat 'buorit'. Don leat bargan 'bures'</code>. (Resultatet er bra. Du har jobbet godt.)</p>

<p>For andre adjektiv finnes det regler for hvordan man lager adverb. Likestavelses- og kontrakte adjektiv får endelsen '-t' eller '-et' lagt til akkusativ-/genitivformen. Legg merke til at '-et' fører til diftongforenkling. <code>Dus lea 'čáppa' čála. Don čálát 'čábbát'</code>. (Du har pen skrift. Du skriver pent.) <code> Ánte lea 'njoahci'. Ánte bargá 'njoazit/njozet'</code>. (Ánte er treg. Ánte jobber sakte.)</p>
<p>Ulikestavelsesadjektiv får endelsen '-it'. <code>Ánte lea 'jođán'. Ánte bargá 'jođánit'</code>. (Ánte er snar. Ánte jobber fort.) Hvis adjektivet har stadieveksling, har adverbet sterkt stadium. <code>Dus lea 'vuogas' čilgehus. Don čilget 'vuohkkasit'</code>. (Du har en grei forklaring. Du forklarer på en grei måte.)</p> 
<p>Av komparative og superlative adjektiv kan man også lage adverb på samme måte: <code>Dus lea 'čábbát' čála go mus. Don čálát 'čábbábut' go mun</code>. (Du har penere skrift enn meg. Du skrivere penere enn meg.) <code>Ánte lea 'jođáneamos'. Ánte bargá jođánepmosit</code>. (Ánte er raskest. Ánte jobber fortest.) </p>






<p class="last_modified" >Last changed: $Id: adverb.nno.xml,v 1.6 2009/02/27
	lene Exp $
                </p>

  </body>
</document>





 
