<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Om adverber - under arbeid</title>
  </header>

  <body>
  
  
      <p>Tilbake til <a href="paradigmat.nno.html">grammatikk hovedside</a>.  </p>

<section>
<title>Adverb</title>

<p>Adverb er ord som forteller hvor, når og hvordan en handling inntreffer. De fleste adverb er ubøyelige, men noen adverb har små bøyingsparadigmer. </p>

<p><strong>Stedsadverb</strong> forteller hvor en handling inntreffer. Disse kan ha små bøyningsparadigmer, slik at man blant annet kan skille mellom illativ og lokativ. Ord som 'doppe', 'dáppe' og 'dieppe' har en lokativ betydning, mens ord som 'dohko', 'deike' og 'diehko' har en illativ betydning. <code>Elle lea 'dáppe'</code>. (Elle er her). <code>Elle boahtá 'deike'</code>. (Elle kommer hit).</p>
<p> Av himmelretninger og andre orienteringsord kan man også få stedsadverb. Legg merke til at det er ordene med s-endelse som har illativ betydning: <code>Ánte lea 'davvin'. Ánte fárre 'davás'</code>. (Ánte er nordpå. Ánte flytter nordover). <code>Ánte lea 'olgun'. Ánte manná 'olggos'</code>. (Ánte er ute. Ánte går ut). <code>Ánte lea 'vuollin'. Ánte manná 'vulos'</code>. (Ánte er nede. Ánte går ned). </p>

<p><strong>Tidssadverb</strong> forteller når en handling inntreffer. Eksempler er ordene 'dál', 'dalle', 'eske', 'ikte' og 'dolin'. <code>Mun vuolggán 'dál'</code>. (Jeg drar nå).<code>'Dalle' go áddjá elii, láviimet juoŋastit</code>. (Da bestefar levde, pleide vi å fiske med garn under isen).<code>Mun oidnen su 'eske'</code>. (Jeg så henne isted). <code>Mun oidnen su 'ikte'</code>. (Jeg så henne i går). <code>'Dolin' ledje mádjigat dáppe</code>. (Før i tida fantes det bevere her). Tidsadverb kan også være avledet, f.eks. av årstidene: <code>'Dálvet' sáhttá čuoigat, muhto 'geasset' gal ii sáhte</code>. Om vinteren kan man gå på ski, men ikke om sommeren.</p>

<p><strong>Gradsadverb</strong> står til et adjektiv eller adverb. Dette er ord som for eksempel 'hui', 'oalle', 'oba' og 'menddo'. <code>Eadni lea 'hui' váibbas</code>. Mor er veldig trøtt. <code>Eadni lea 'oalle' váibbas</code>. Mor er ganske trøtt. <code>Eadni lea 'oba' váibbas</code>. Mor er temmelig trøtt. <code>Eadni lea 'menddo' váibbas</code>. Mor er altfor trøtt.</p>

<p><strong>Måteadverb</strong> forteller hvordan en handling utføres. Eksempler er ordene 'ná', 'nuo', 'nie' og 'nu', som alle kan oversettes med "slik". <code>Mun čálán 'ná'</code>. (Jeg skriver slik). Man kan også lage måteadverb av adjektiv. Av adjektivet 'buorre' får vi adverbet 'bures': <code>Bohtosat leat 'buorit'. Don leat bargan 'bures'</code>. (Resultatet er bra. Du har jobbet godt). For andre adjektiv finnes det regler for hvordan man lager adverb. Likestavelses- og kontrakte adjektiv får endelsen '-t' eller '-et' lagt til akkusativ/genitiv formen. Legg merke til at '-et' fører til diftongforenkling. <code>Dus lea 'čáppa' čála. Don čálát 'čábbát'</code>. (Du har pen skrift. Du skriver pent). <code> Ánte lea 'njoahci'. Ánte bargá 'njoazit/njozet'</code>. (Ánte er treg. Ánte jobber sakte).  Ulikestavelsesadjektiv får endelsen '-it'. <code>Ánte lea 'jođán'. Ánte bargá 'jođánit'</code>. (Ánte er snar. Ánte jobber fort). Hvis adjektivet har stadieveksling, har adverbet sterkt stadium. <code>Dus lea 'vuogas' čilgehus. Don čilget 'vuohkkasit'</code>. (Du har en grei forklaring. Du forklarer på en grei måte). Av komparative og superlative adjektiv kan man også lage adverb på samme måte: <code>Dus lea 'čábbát' čála go mus. Don čálát 'čábbábut' go mun</code>. (Du har penere skrift enn meg. Du skrivere penere enn meg). <code>Ánte lea 'jođáneamos'. Ánte bargá jođánepmosit</code>. (Ánte er raskest. Ánte jobber fortest). </p>


</section>




<p class="last_modified" >Last changed: $Id: adverb.nno.xml,v 1.6 2008/05/05
	lene Exp $
                </p>

  </body>
</document>





 
