<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Setningsanalyse</title>
  </header>
  <body>


<section>
<title>Om setningene</title>
<p>Vi har plukka setningar frå mange stader, tilpassa dei, og så analysert dei. Forkortingane for ordklasser og funksjonar kan i byrjinga vere litt uvande for brukarane fordi forkortingane på VISL-sidene er dei same for alle språka.</p>
<p> Meir enn tusen setninger brukast i både spela, Killerfiller og setningstreet. I tillegg er det omtrent 640 setninger berre for Killerfiller med morfologien spesielt tilpassa for dette (f.eks. mykje bruk av potensialis og possessive suffikser.)
</p>

</section>

<section>
<title>Setningstypar</title>
<p> Vi bruker tre slags setninger:</p>
<table>
<tr><td><strong>Forkorting</strong></td><td><strong>Setningstype</strong></td><td><strong>Døme</strong></td></tr>
<tr><td><strong>STA</strong></td><td>Forteljande setning (statement)</td><td>Sii ráhkadedje muohtaádjáid ja muohtaeŋgeliid.</td></tr>
<tr><td><strong>QUE</strong></td><td>Spørjesetning (question)</td><td>Boađát go odne?</td></tr>
<tr><td><strong>COM</strong></td><td>Bydesetning (command)</td><td>Buvtte gáfe!</td></tr>

</table>

<p>Sammallahti nevner også "utropssetning" som brukast ved forundring, og byrjer med ein partikkal eller med eit adverb: <code>Gal juo lea báhkas!</code>. I våre setningskorpus har vi ikkje med slike setninger.</p> 

<p>Interjeksjonen har ingen funksjon i setninga, og i vår analyse så utgjør den ein eigen setning. I denne setningen er det dermed to setninger: <code>Hei, boađe mu lusa!</code>. </p> 
</section>
 <section>
<title>Setninga består av deler</title>
<p>I setninga er det eit eller fleire setningsledd. Eit setningsledd kan vere:</p>
<ul>
<li>- enkeltord, som merkast med t.d. "S:n" (= som subjekt eit substantiv)</li>
<li>- gruppe som inneheld fleire enn eit ord, og merkast t.d. "S:g" (=  som subjekt er ein gruppe)</li>
<li>- leddsetning, som merkast t.d. "S:cl" (= som subjekt er ein leddsetning)</li>
<li>- paratakse, son merkast t.d. "S:par" (= som subjekt er ein paratakse)</li>
</ul>

<p>Ein setning (cl) kan vere både ein heilsetning og ein leddsetning, men den inneheld finitt verb. I setninga kan det også vere eit setningstilsvar som ikkje inneheld finitt verb (icl). Viss det er ellipse, kan verbet mangle (acl - averbal clause).</p><p> I VISL-systemet er det berre setninger som inneheld setningfunksjonar. Ei gruppe inneheld hovud og dependent.</p>

<p>Vi bruker desse setningsledda:</p>
<table>
<tr><td><strong>Forkorting</strong></td><td><strong>Setningsledd</strong></td><td><strong>Døme</strong></td></tr>
<tr><td><strong>S</strong></td><td>Subjekt</td><td><em>Min nieiddat </em> leat čeahpit. Bahádahkki <em> son </em> lea! De dáhpáhuvai, <em>ahte rievvár bođii.</em></td></tr>
<tr><td><strong>P</strong></td><td>Verbal (predikator)</td><td>Min nieiddat<em> leat </em> čeahpit.<em> Ale mana!</em> Don <em>galggat</em> jaska <em>veallát</em>.</td></tr>
<tr><td><strong>Od</strong></td><td>Objekt</td><td>Bija<em>  buori dola</em>.<em> Maid</em>  Máret áigu oastit? Dieđát go <em>goas mis lea čoahkkin?</em></td></tr>
<tr><td><strong>A</strong></td><td>Advearbial</td><td>Lávvui gullá<em>  maid </em> uvssot. Doai leahppi<em>  áŋgirit </em> lohkan sámegiela<em>  olles dálvvi</em>. Nieida lei<em>  skuvllas</em>. <em>Jus dieđášin</em>, de dajašin.</td></tr>
<tr><td><strong>HAB</strong></td><td>Habitativ</td><td><em>Mus </em> leat ustibat.<em> Min bussás </em> leat alit čalmmit.</td></tr>
<tr><td><strong>fC</strong></td><td>Predikativ</td><td>Min bussás leat<em>  alit čalmmit</em>. Gáttis ledje<em> olbmot</em>.</td></tr>
<tr><td><strong>Cs</strong></td><td>Subjektpredikativ</td><td>Min nieiddat leat<em>  čeahpit</em>. </td></tr>
<tr><td><strong>Co</strong></td><td>Objektpredikativ</td><td>Son oaččui dan<em>  luoikkasin</em>. Gáhkuid son ráhkada<em>  hui buriid</em>.</td></tr>
<tr><td><strong>Cp</strong></td><td>Predikativpredikativ</td><td>Mus leat gieđat<em>  nu galbmasat</em>.</td></tr>
<tr><td><strong>CO</strong></td><td>Koordinator</td><td><em> Muhto </em> Parkera gal deavččastetne.</td></tr>
<tr><td><strong>SUB</strong></td><td>Subordinator</td><td><em>Jus</em> dieđášin,<em>  de  </em>dajašin. Son lea viššaleabbo<em>  go </em> mun.</td></tr>
<tr><td><strong>PART</strong></td><td>Partikkel</td><td>Boađát<em>  go </em> odne?</td></tr>
<tr><td><strong>VOC</strong></td><td>Vokativ</td><td><em>Gilette,  </em> boađe donge!</td></tr>
</table>
</section>

<section>
<title>Grupper</title>
<p>Setninga kan inneholde grupper. I kvar gruppe (g) er det minst to ledd  - hovud (H) og dependent (D), som er det same som attributt. Gruppa inneheld berre eit hovud, men den kan ha meir enn ein dependent.</p>
<p>Når ein skal vurdere kva for ord er dependent og kva for ord er hovud, kan ein bruke semantiske forhold, morfologi (hovudet har den bøyingsformen som gruppa sin plass og funksjon i setninga krev), posisjon (dependenten kan ein vanlegvis flytte saman med hovudet) og universalitet (ordet kan vere same dependent til det same hovudet uavhengig av kva slags bøyingsform hovudet har og kva slag posisjon eller funksjon det har i setninga).  (Sammallahti 2005).</p> 
<p>Her er nokre døme - gruppa merkast med feite bokstavar, hovud er med raude bokstaver:</p>
<p>- Mun orun <strong>stuorra vilges <em>viesus</em></strong>. - Hovud er eit substantiv.</p>
<p>- Dovdet go <strong>William  <em>Turnera</em></strong>? - Hovud er eit propra (namn), med andre ord eit substantiv.</p>
<p>- Dat orru <strong>buorre <em>fanas</em></strong>. - Hovud er eit adjektiv.</p>
<p>- Dát manna <strong>hui <em>bures</em></strong>. - Hovud er eit adverb.</p>
<p>- Son čállá girjji <strong>nuoraid <em>birra</em></strong>. - Hovud er ein postposisjon og styrer kasuset til dependenten.</p>
<p>- <strong><em>Maŋŋil</em> bottu</strong> lei boađus 0-0. - Hovud er ein preposisjon og styrer kasuset til dependenten.</p>
<p>- Don <strong>sáhtát <em>boahtit</em></strong> dál. - I følgje Sammallahti er hovudet hjelpeverbet, men vi følgjer VISL sin måte og da er hovudverbet gruppa sitt hovud.</p>
<p>- Mus leat <strong><em>guokte</em> oambeali</strong>. - Hovud er eit talord som er i nominativ, slik som funksjonen krev, og det ville også fungert i setninga uten ein dependent. </p>
<p>- Mun ledjen <strong>máŋgga <em>sajis</em></strong>. - Hovud er substantiv som er i lokativ slik som funksjonen krev.</p>
<p>- Juhán vulggii dohko <strong>viđain <em>nieiddain</em></strong>. - Hovud er eit substantiv som er i komitativ slik som funksjonen krev. Også dependenten er i komitativ, fordi det er heil kongruens.</p>
<p>- Son lea viššaleabbo <strong><em>go</em> mun</strong>. - Hovud er ein konjunksjon.</p>

<p>Grupper og leddsetninger:</p>
<table>
<tr><td><strong>Forkorting</strong></td><td><strong>Tyding</strong></td><td><strong>Døme</strong></td></tr>
<tr><td><strong>H</strong></td><td>Hode</td><td>mu <em>nieida</em></td></tr>
<tr><td><strong>D</strong></td><td>Dependent</td><td><em>mu</em> nieida</td></tr>
<tr><td><strong>g</strong></td><td>Gruppe (group)</td><td>Dát lea <em>mu nieida</em>.</td></tr>
<tr><td><strong>cl</strong></td><td>Setning eller leddsetning (clause)</td><td><em>gii lea mu nieida</em></td></tr>

</table>
</section>

<section>
<title>Gruppe i ei gruppe</title>
<p>Inne i ei gruppe kan det vere ei anna gruppe:</p>
<p><code>(Maŋŋil (vuosttaš vuoru)) lei boađus 0-0."</code></p> 
<p>I den indre gruppa er "vuoru" hovud og "vuosttaš" er dependent. I den ytre gruppa er "maŋŋil" hovud og "vuosttaš vuoru" er dependent.</p>
<p>eller enno fleire nivå:</p>
<p><code>(Maŋŋil (láivves (vuosttaš vuoru))) lei boađus 0-0.</code></p>
<p>I den innerste gruppa er "vuoru" hovud og "vuosttaš" er dependent. I den mellomste gruppa er "vuosttaš vuoru" hovud og "láivves" er dependent. I den ytste gruppa er "maŋŋil" hovud og "láivves vuosttaš vuoru" er dependent.</p>
<p>Av og til kan fleire dependenter ha same hovud, slik som i den øvste setninga: "Mun orun (stuorra vilges viesus)." - eller: "Mun (in sáhte boahtit) odne."  Gruppa er merka med parantes.</p>

</section>
<section>
<title>Delt gruppe</title>
<p>Av og til er gruppa delt i to deler med andre setningsledd i mellom. T.d. er verbalet i denne setninga "áiggun vuoššat", men ojektet kommer mellom slik at verbalet består av to deler : <code>Dál gal áiggun mulju vuoššat.</code> </p>

</section>

<section>
<title>Sideordning (Paratakse)</title>
<p>Ord, grupper eller setninger kan være sideordna og realisere den same funksjonen. Den kallast da for<strong> konjunkt (CJT)</strong> og sideordnast vanlegvis med ein <strong>koordinator (CO)</strong>, t.d. "ja", "dahje", "vai", "muhto", "sihke - ja", "(ii) - (ii)ge".</p> 
<p>I VISL setningstre merkast parataksen med kva for ein funksjon den har, t.d. "S:par" - som subjekt fungerer ein paratakse, eller "STA:par" - i den forteljande setninga er det to eller fleire setninger.  </p>

<p>Døme:</p>
<p>- Mii <em>rievidit ja hearjidit</em> jávohaga. - "V:par" (= Parataksen fungerer som verbal.) </p>
<p>- Mun láibbun <em>sihke šuhkoládagáhku ja lákcagáhku.</em> - "Od:par" (= Parataksen fungerer som objekt.) </p>
<p>- <em>Mu áhkku lea jápmán, muhto mu áddjá eallá velge.</em> - "STA:par" (= I parataksen er det to setninger.)</p>
<p>- <em>Mánná ii hálit borrat iige juhkat.</em> - "STA:par" (I parataksen er det to setninger, men koordinator merkast ikkje fordi "iige" er eit finitt verb og derfor høyrer til setningens verbal.)</p>

<p>Nokre konjunktar er ein del av gruppa, og merkast da med "X:par". I denne setninga høyrer "sojahit" og "ráhkadit" til same verbal som har hjelpeverbet   "galgat" som dependent:</p> 
<p>- Oahpaheaddji čilge govt mii galgat <em>sojahit sániid ja ráhkadit cealkagiid</em>. - "X:par"  </p>

<p>Vi bruker desse forkortingane ved sideordning:</p>

<table>
<tr><td><strong>Forkorting</strong></td><td><strong>Sideordningsledd</strong></td><td><strong>Døme</strong></td></tr>
<tr><td><strong>CO</strong></td><td>Koordinator</td><td>Sii ráhkadedje muohtaádjáid<em>  ja</em> muohtaeŋgeliid.</td></tr>
<tr><td><strong>CJT</strong></td><td>Konjunkt </td><td>Sii ráhkadedje<em>  muohtaádjáid</em> ja<em>  muohtaeŋgeliid</em>.</td></tr>
</table>

</section>


<section>
<title>Syntaktiske funksjonar</title>

<p>Lærebøker definerar syntaktiske funksjonar på mange måtar, og nokre bøker handsamer ikkje sentrale tema. Vi har samanlikna nokre bøker, og har gjort nokre val. Men vi ser det som viktig at våre definisjonar støtter det som elevane lærer i grunnskulen og på videregåande skule, så vi tar gjerne mot kommentarar.
</p>

<p><strong>Subjekt</strong> og den finitte verbforma bøyes i samsvar vanligvis. Men nokre subjekt i eintal, kan ha fleirtalsbetyding, t.d. <code>álbmot</code> og da kan verbet vere i fleirtal. Verbalet er i eintal viss det er snakk om eit stoff eller noko abstrakt. Viss subjektet består av fleire delar, kan verbalet følgje tal og person til det næraste subjektordet, t.d <code>Jogo mun dahje don galggat dan bargat.</code> Subjektet kan vere nomen, infinitiv og leddsetning.</p>

<p><strong>Verbalet</strong> kan vere enkelt (berre finitt verbform) eller flerledda (finitt verbform + infinitt verbform). I setninga er det i prinsippet alltid verbal, men det finst ellipsar uten verbal, slik som  <code>Gosa don dál?</code>, eller vanlegare, så kan verbalet mangle i ein siderodna setning når setningene har samme slags verbal, t.d. <code> Unna mánážat dulbmet eatni askki, stuora mánát (dulbmet) fas váimmu.</code></p>

<p>Infinihtta vearbahámit mat gullet verbálii leat: </p>
<ul>
<li>- perfeakta partisihppa, omd <code>(lean) boahtán</code></li>
<li>- biehttalanhápmi, omd <code>(in) boađe</code></li>
<li>- aktio essiiva, dalle go dan čuovvu <code>leat</code>, <code>orrut</code> dahje lihkadanvearba, omd <code>(lea) muohttime, (orru) leamen, (finan) viežžame</code>.</li>
<li>- aktio lokatiiva sáhttá gullat verbálii, omd <code>(heaitit) juhkamis</code></li>
<li>- infinitiiva, omd <code>(áiggun) boahtit</code></li>
</ul>

<p>Infinitiiva gullá verbálii jus dan čuovvu veahkkevearbba (modála dahje sullásaš vearbba), omd. <code>(soaittán) boahtit</code>, perfeakta konditionála 2, omd. <code>(ledjen) dadjat </code> ja supiinna <code>(amas) nohkkat</code> (Nickel). </p>

<p>Máŋgii leat váttis defineret mii lea veahkkevearba ja mii ii leat, ja dan dihte váttis dadjat gullágo infinitiiva verbálii vai ii.</p>

<p><strong>Objeakta</strong> Jus lea nomen, de dat lea akkusatiivahápmásaš cealkkaoassi mii passiivacealkagis šattašii subjeaktan. Go verbála lea kausatiiva vearba, de cealkagis sáhttet leat guokte objeavtta, nubbi doaibmá kausatiivasuorgása objeaktan ja nubbi fas ieš vearbba objeaktan, omd. "su" ja "dan": <code>Mii su dan barggahii? </code>. Nickel gohčoda objeaktan maid nomeniid mat rekšuvdnavearbba dihte leat illatiivvas, lokatiivvas ja komitatiivvas, omd.  "sutnje": <code>Mun liikon sutnje</code>, go earát gohčodit daid advearbiálan. Mii eat jáhke ahte Nickela vuohki lea dábálaš skuvllain, ja danne mii eat čuovo dan.</p> 

<p>Objeaktan sáhttet leat earret nomeniid, maid infinitiiva, oalgecealkka ja cealkkavástta, omd. "goarrut" "ahte bussá čohkkái muora vuolde" ja "bussá čohkkámin muora vuolde": <code>Son oahppá goarrut. Sáhpán oinnii ahte bussá čohkkái muora vuolde. Sáhpán oinnii bussá čohkkámin muora vuolde. </code></p>

<p>Muhtumin predikatiiva sáhttá váldit objeavtta, nugo "guliid": <code>Dat lea hui oažžul guliid</code>.</p>

<p><strong>Habitatiiva</strong> muitala geas lea dahje gii oažžu. Cealkkalahttu sáhttá leat lokatiiva- dahje illatiivahámis. (Nickel) <code>Nissonis lea rukses biila. Munnje šattai ahkit.</code></p>

<p><strong>Predikatiiva </strong>eksistentiála ja habitatiiva cealkagiin. Eksistentiálacealkagiid nominatiivahápmásaš cealkkalahttu kongruere verbálain, muhto duála ii geavahuvvo, nugo normála cealkagis. Eksistentiála cealkka lea <code> Jávregáttis ledje guokte olbmo. </code>, muhto <code>Guokte olbmo leigga jávregáttis. </code> lea normála cealkka. Seammáládje go lea habitatiiva cealkka: <code>Mus leat guokte máná.</code> Dáin cealkagiin livččii vejolaš atnit nominatiivahápmásaš cealkkalahttu subjeaktan, nugo dahkko ođđaseamos oahppogirjjis, Sara 2006, ja nu dahká maid Sammallahti. Mii leat dattetge válljen gohčodit dan predikatiivan, seammáládje go Nickel 1994, Helander ja Ijäs/Turi 1998.</p>

<p><strong>Subjeaktapredikatiiva</strong> muitala makkár subjeakta lea dahje šaddá, dahje manin gohčoduvvo. <code> Nieiddat leat čeahpit. Son šaddá stuoris. Nieida gohčoduvvo Unna Márehažžan. </code> Nominatiivahápmásaš subjeaktapredikatiiva čuovvu subjeavtta logu.</p> 
<p>Sihke Ijäs/Turi 1998 ja Helandera mielde 'stális' lea predikatiiva dan cealkagis: <code>Niibi lea stális.</code> danne go muitala niibbi iešvuođa, ahte lea stálleniibi. Nickel 1994 mielde dat lea advearbiála. Mii lea maid gohčodan dan subjeaktapredikatiivan danne go dalle boahtá buorebut oidnosii ahte cealkagis <code>Guksi lea muoras</code> leat guokte dulkoma. Nuppis lea "muoras" adverbiála (ahte muoras lea guksi) ja nuppis lea "muoras" subjeaktapredikatiiva (ahte lea muorraguksi).</p>

<p><strong>Objeaktapredikatiiva</strong> sáhttá leat akkusatiiva- ja essiivahápmásaš nomenat ja muitala makkár objeakta lea, omd. "gonagassan" ja "hui buriid": <code> Sii válljejedje su gonagassan. Gáhkuid son ráhkada hui buriid.</code> Akkusatiivahápmásaš objeaktapredikatiiva čuovvu objeavtta logu. </p>

<p><strong>Eará predikatiivvat</strong> leat Nickel 1994 mielde habitatiivapredikatiiva, nugo "Norgga riikavuložin": <code> Makkár vuoigatvuođat dain leat Norgga riikavuložin? </code> ja predikatiivapredikatiiva, omd. "nu galbmasat": <code>Márehis leat gieđat nu galbmasat</code>. </p>


<p><strong>Advearbiála</strong> lea verbála dahje predihkáhta mearus mii ii leat objeakta iige predikatiiva. Dakkár adverbiálaid man haga verbála ii birge, gohčoduvvo deavddaadvearbiálan. Luovos advearbiálat fas eai leat bákkolaččat. (Magga). Advearbiálan sáhttá leat advearba, (partihkkal), nomen, preposišuvdna- ja postposišuvdnagihppu, vearbbaid nominálahámit (vearbagenetiiva, vearbaabessiiva, infinitiiva, gerunda, aktio lokatiiva, perfeakta partisihppa) ja oalgecealkka. </p>

<p><strong>Koordináhtorin</strong> doaibmá bálddalasti kunjunkšuvdna. Koordináhtor sáhttá bálddalastit cealkagiid, cealkkalahtuid dahje depedeanttaid.</p>
<p><strong>Subordináhtorin</strong> doaibmá vuollálasti konjunkšuvdna mii laktá oalgecealkaga váldocealkagii.</p>



<p><strong>Gáldolistu.</strong> </p>
<ul>
<li>- Pope/Sara 2004: Eatnigiella - Giellaoahpu váldogirji. Davvi Girji. - Vuođđoskuvllas vuosttašgiela oahppit dábálaččat geavahit dán.</li>
<li>- Nickel 1994: Samisk grammatikk. Rievdaduvvon 2. deaddileapmi. Davvi Girji. - Geavahuvvo universitehta- ja allaskuvladásis.</li>
<li>- Helander 199?: Cealkkaoasit. Sámegiela vuođđofága, Romssa Universitehta</li>
<li>- Ijäs/Turi 1998: Sánit teakstan. Davvi Girji. - Geavahuvvo joatkkaskuvllas.</li>
<li>- Sammallahti 2005: Láidehus sámegiela cealkkaoahpa dutkamii. Davvi Girji.</li>
<li>- Sara 2006: Joatkke ain. Davvi Girji.- Geavahuvvo nuoraidskuvllas nubbigiellaoahpahusas.</li>
</ul>

</section>


<section>
<title>Om ordklasser - link</title>
<p>Her kan du lese om ordklasser: 
<a href="satneluohkat.nno.html">Ordklasser</a></p>

</section>


<section>
<title>Link til VISL setningstre</title>
<p>Her kan du øve på setningsanalyse: 
<a href="cealkkacoavdinmuorra.html">Setningstre</a></p>

</section>

<p class="last_modified" >Last changed: $Id$
                </p>
</body>
</document>
