<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Bures boahtin OAHPA!-siidui.</title>
  </header>

  <body>
  
      <p><a href="norsk.html">Norsk tekst</a></p>

    <p>Dán siiddus leat Romssa Universitehta pedagogalaš prográmmat davvisámegiel
    oahpahussii. Sávvamis mii sáhttit áiggi mielde fállat goitge muhtun dain maid julevsámegillii ja lullisámegillii.</p>

    <p>Dás beasat hárjehallat sámegiel grammatihka, oahpahallat sániid ja maid čoavdit cealkagiid.
    Dasa lassin beasat hárjehallat gulahallat sámegillii. Gurut ravddas
    válljet maid don háliidat bargat, dahje don sáhtát vuos válljet ovtta vuolábeal liŋkkain. Muhtun liŋkkat leat ruođuid siste. Dat máksá ahte betaveršuvdna ii leat vuos válmmaš, muhto don sáhtát lohkat min áigumušaid birra.</p>

<section>
<title>Geasa jurddašuvvon</title>    

<p>Dát ii leat jurddašuvvon ollislaš giellakursan, muhto resursan daidda geat leat oahpahallame sámegiela man nu dásis. Oahpponeavvuiguin sáhttá dahkat álkibun oahpaheddjiide differensieret oahpahusa ohppiid dási mielde. Ja VISL-spealuin oahppit besset bargat grammatihkain visuálalaččat, ja máŋggasiidda lea "learning-by-doing" buorre veahkki oahppanproseassas.</p>

<p>Min ulbmil lea ahte geavaheaddjit besset hárjehallat juohkebeaivválaš giela, ja vuođđu leat sánit mat leat álgooahpahusas, loga eanet dan birra Oahpa-sátnevuorká-siiddus. 
Muhto mii sáhttit maid ráhkadit oahpponeavvuid dihto fáttáin - omd. duojis. Válddes oktavuođa minguin jus leat sávaldagat! </p>
 
</section> 

<section>
<title>Beta-veršuvnnat</title>     

    <p>Oassi min resurssain leat beta-veršuvnnat, ja dat máksá ahte sáhttet
    leat meattáhusat, ja maid ahte leat buoridanvejolašvuođat. Mii váldit
    áinnas vuostá kommentáraid! (oahpa@hum.uit.no) Prošeakta galgá leat válmmaš 31.12.2008.</p>
 </section>   

      <p><a href="techspec.html">Teknihkalaš spesifikašuvnnat ja
      liŋkkat</a></p>

      <p><a href="resurssat.html">Resurssat eará sajiin</a></p>

      <p><a href="birra.html">Prošeavtta birra</a></p>
     <p class="last_modified" >Last changed: $Id$
                </p>    
  </body>
</document>
