<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Bures boahtin OAHPA!-siidui.</title>
  </header>

  <body>
  
      <p><a href="norsk.html">Norsk tekst</a></p>

    <p>Romssa Universitehta lea ráhkadeamen pedagogalaš prográmmat davvisámegiel oahpahussii. Sávvamis mii sáhttit áiggi mielde fállat goitge muhtun dain maid julevsámegillii ja lullisámegillii.</p>

    <p>Muhtun liŋkkat leat ruođuid siste. Dat máksá ahte betaveršuvdna ii leat vuos válmmaš, muhto don sáhtát lohkat min áigumušaid birra.</p>
    
    <p><strong>OAHPA! prográmmat</strong> leat giellaoahppama várás, ja heivejit daidda geat leat oahpahallame sámegiela: </p>
 <ul>
      <li>NUMRA - logut</li>
    <li>(LEKSA) - sátnequiz</li><li>(MORFA) - sátnesojaheapmi</li><li>(VASTA) - vástidit jearaldagaide</li><li>(SAHKA) -  ságastallamat</li>
    </ul> 
    <p><strong>VISL prográmmat</strong> leat grámmatihkkaoahppama várás, ja heivejit daidda geat juo máhttet sámegiela. </p>
 <ul>
      <li>PAINTBOX, LABYRINTH, SHOOTING GALLERY, WORDFALL - sátneluohkkáspealut</li>
    <li>SYNTRIS, SPACERESCUE, CEALKKAMUORRA - cealkkačoavdima várás</li><li>KILLERFILLER - deavdde rivttes sátnehámi cealkagiidda</li><li>ANIMAL QUIZ - árvit rivttes ealli</li>
    </ul>     
    <p><strong>Oahppanresurssat</strong> leat sojahanparadigmaid genereren, sátnegirji ja sátne- ja teakstaanalyseren, ja dieđut sátneluohkáid ja cealkkalahtuid birra.</p>


<p>Min ulbmil lea ahte geavaheaddjit besset hárjehallat juohkebeaivválaš giela, ja vuođđu leat sánit mat leat álgooahpahusas, loga eanet dan birra Oahpa-sátnevuorká-siiddus. 
Muhto mii sáhttit maid ráhkadit oahpponeavvuid dihto fáttáin - omd. duojis. Válddes oktavuođa minguin jus leat sávaldagat! </p>
 

<section>
<title>Beta-veršuvnnat</title>     

    <p>Oassi min resurssain leat beta-veršuvnnat, ja dat máksá ahte sáhttet
    leat meattáhusat, ja maid ahte leat buoridanvejolašvuođat. Mii váldit
    áinnas vuostá kommentáraid! (oahpa@hum.uit.no) Prošeakta galgá leat válmmaš 31.12.2008.</p>
 </section>   

      <p><a href="techspec.html">Teknihkalaš spesifikašuvnnat ja
      liŋkkat</a></p>

      <p><a href="resurssat.html">Resurssat eará sajiin</a></p>

      <p><a href="birra.html">Prošeavtta birra</a></p>
     <p class="last_modified" >Last changed: $Id$
                </p>    
  </body>
</document>
