<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Bures boahtin OAHPA!-siidui.</title>
  </header>

  <body>
  
      <p><a href="norsk.html">Norsk tekst</a></p>

    <p>Romssa universitehta lea ráhkadeamen pedagogalaš prográmmaid davvisámegiel oahpahussii. Sávvamis mii sáhttit áiggi mielde fállat goitge muhtumiid dain maid julevsámegillii ja lullisámegillii.</p>
    
    <p><strong>OAHPA! prográmmat</strong> leat giellaoahppama várás, ja heivejit daidda geat leat oahpahallame sámegiela. Romssa universitehta hábme sihke teknihka ja sisdoalu, ja prográmmaid gávnnat <a href="http://oahpa.uit.no/oahpa/">OAHPA-prográmmaid váldosiiddus</a>, dahje don sáhtát geavahit liŋkkaid gurut ravddas.</p>
<!-- <ul>
      <li><a href="numra.html">NUMRA</a> - logut</li>
      <li><a href="leksa.html">LEKSA</a> - sátnequiz</li>
      <li><a href="morfa.html">MORFA</a> - sátnesojaheapmi</li>
      <li><a href="vasta.html">VASTA</a> - vástidit jearaldagaide</li>
      <li><a href="sahka.html">SAHKA</a> - ságastallamat</li>
    </ul> -->
<p></p>
    <p><a href="http://victorio.uit.no/oahpa/visl/"><strong>VISL-programma</strong></a> leat grámmatihkkaoahppama várás, ja heivejit daidda geat juo máhttet sámegiela. Syd-Dansk Universiteta VISL-joavku lea ráhkadan teknihkalaš osiid, Romssa universitehta lea fas ráhkadan sámegiel sisdoalu.</p>
<!-- <ul>
      <li><a href="Paintbox_sme.html">PAINTBOX</a><a href="Labyrinth_sme.html">LABYRINTH</a><a href="Shooting_sme.html">SHOOTING GALLERY</a><a href="WordFall_sme.html">WORDFALL</a> - sátneluohkkáspealut</li>
      <li><a href="Syntris_sme.html">SYNTRIS</a><a href="SpaceRescue_sme.html">SPACERESCUE</a><a href="cealkkamuorraravvagat.html">CEALKKAMUORRA</a> - cealkkačoavdima várás</li>
      <li><a href="Killerfiller_sme.html">KILLERFILLER</a> - deavdde rivttes sátnehámi cealkagiidda</li>
      <li><a href="animalquiz.html">ANIMAL QUIZ</a> - árvit rivttes ealli</li>
    </ul>    --> 
<p></p>
    <p><strong>Oahppanresurssat</strong> leat sojahanparadigmaid genereren, minigrammatihkka, sátnegirji ja sátne- ja teakstaanalyseren, ja dieđut sátneluohkáid ja cealkkalahtuid birra. Don gávnnat daid gurut ravddas.</p>
<p></p>

<p><strong>Min ulbmil</strong> lea ahte geavaheaddjit besset hárjehallat juohkebeaivválaš giela, ja vuođđun leat sánit mat leat álgooahpahusas, loga eanet dan birra Oahpa-sátnevuorká-siiddus. 
Muhto mii sáhttit maid ráhkadit oahpponeavvuid dihto fáttáin - omd. duojis. Válddes oktavuođa minguin jus leat sávaldagat! </p>
 

    <p>Oassi min resurssain leat <strong>beta-veršuvnnat</strong>, ja dat máksá ahte sáhttet
    leat meattáhusat, ja maid ahte leat buoridanvejolašvuođat. Mii váldit
    áinnas vuostá kommentáraid! (oahpa@hum.uit.no). </p>

      <p><a href="techspec.html">Teknihkalaš spesifikašuvnnat ja
      liŋkkat</a></p>

      <p><a href="resurssat.html">Resurssat eará sajiin</a></p>

      <p><a href="birra.html">Prošeavtta birra</a></p>
     <p class="last_modified" >Last changed: $Id$
                </p>    
  </body>
</document>
