<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Labyrinth (Labyrint)</title>
  </header>

  <body>

<p>I Labyrinth-spelet arbeider du med ordklasser.</p>

<section>
<title>Å starte å spele</title>

<p>Du kan</p>

<ol>
<li>skrive nummeret til setninga du vil ha - eller</li>
<li>berre trykke "Play"</li>
</ol>

<p>Deretter opnar det seg eit nytt vindauge der det er ei gul mus. Viss du trykker på den raude knappen til musa startar spelet. Det kjem ein labyrint til syne, som inneheld ordklasser. Du dalar ned i labyrinten i ein fallskjerm.</p>
<p><img alt="Labyrinth-image" src="images/labyrinth1.png" /></p>

<p>Setninga kjem til syne. Du skal gå gjennom labyrinten slik at du finn rett ordklasse til dei orda som er merka. Merk at du ikkje kan gå over same rute to gonger. Merk også at du ikkje kan vere på same stad for lenge, for då kjem det eit fårleg spøkjelse! Viss spøkjelset får tak i deg, mistar du eitt liv.</p>

<p>Du flyttar deg fram og attende med piltastane. Du kan gå gjennom veggane for  å finne rett ordklasse. Du kan ikkje gå i eller på kryss av dine eigne spor.</p>

<p><img alt="Labyrinth-image" src="images/labyrinth2.png" /></p>

</section>

<section>
<title>Cealkkakoda</title>

<p>Don sáhtát válljet cealkkačoakkáldaga dahje dihto cealkaga, omd SMEA143.
Muhto dalle it sáhte registreret du bohtosa. Cealkkačoakkáldagat leat:
SMEA, SMEB ja SMEC.</p>
</section>

<section>
<title>Dásit</title>
<p>Mađe čeahpit don leat, dađe váddáseabbo lea speallu. Go don leat nagodan 5
cealkaga, de gobmi boahtá árabut ja lihkada johtileappot go ovdal. Olgeš
bealde gobmebaromehter čájeha dási.</p>
</section>

<section>
<title>Heakkat</title>
<p>Álggus dus leat vihtta liigeheakka. Don manahat heakka go 1) válljet
boasttosátneluohká, 2) váccát ruovttoluotta dahje geahččalat mannat seainni
čađa vaikko dus lea rivttes sátneluohká olámuttos.</p>
</section>

<section>
<title>Čuoggát</title>
<p>Oaččut 5 čuoggá juohke háve don deaivvat rivttes sátneluohká. Don massát 5
čuoggá dalle go barggat boastut (go manahat ovtta heakka). Go nagodat ovtta
cealkaga, de cealkaga čuokkesmearri duppalastojuvvo (bonus). Go gearggat
ovttain spealuin, de beasat registreret du bohtosa ja dainna lágiin
gilvalit earáiguin.</p>
</section>

<section>
<title>Menya</title>
<p>Game-menyas sáhtát bissehit spealu, ja dasa lassin oaidnit bohtosiid jus
válljet Highscores. Don sáhtát álggahit ođđa spealu (New Game). Size vuolde
beasat válljet šearbmagova sturrodaga: Small, Medium, Large dahje Fit
Screen.</p>
</section>
<section>
<title>Ordklassar og deira forkortingar</title>

<p>Vi brukar disse ordklassane:</p>

<table>
<tr><td>n   </td><td>substantiv (<em>girji, lohkamat, golmmas</em>)</td></tr>
<tr><td>prop   </td><td>propra (egennavn) (<em>William, Kárášjohka</em>)</td></tr>
<tr><td>pron </td><td>pronomen (<em>mun, sidjiide, soapmásat, ollu</em>)  </td></tr>
<tr><td>num </td><td>talord (<em>okta, 1923</em>)           </td></tr>
<tr><td>adj </td><td>adjektiv (<em>alit, ollu, njealját</em>)                     </td></tr>
<tr><td>prp</td><td>pre-/postposisjon (<em>alde, miehtá</em>) </td></tr>
<tr><td>conj</td><td>konjunksjon (<em>ja, ahte, vaikko</em>)            </td></tr>
<tr><td>intj</td><td>interjeksjon (<em>vuoi, jippi</em>)                </td></tr>
<tr><td>adv </td><td>adverb (<em>hui, johtilit, olgun</em>)             </td></tr>
<tr><td>v   </td><td>verb (<em>lean, borran, juhkamis</em>)             </td></tr>
<tr><td>part   </td><td>partikkel (<em>go, amma, han</em>)             </td></tr>

</table>

<p>I nokre spel er det merket ordklassar som ikke finst i samisk, så som "infm" (infinitivsmerke) og "art" (artikkel).</p>

<p>Du kan lese mer om våre setningar og ordklassar her: <a href="cealkkamuorraravvagat.html">Setningar, setningsledd og ordklassar</a>
</p>
</section>

<section>
<title>Labyrinth-lik</title>
<p><a href="http://beta.visl.sdu.dk/visl/sme/edutainment/games/labyrinth.php" >Labyrinth VISL</a></p>
</section>   
<p class="last_modified" >Last changed: $Id: intro.xml,v 1.8 2008/02/13
	lene Exp $
                </p>
  </body>
</document>