<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Om tallord - under arbeid</title>
  </header>

  <body>
  
      <p>Tilbake til <a href="paradigmat.nno.html">grammatikk hovedside</a>.  </p>

<section>
<title>Tallord</title>

<p><em>Tallord</em> er ord som forteller hvor mange ting uttrykk refererer til. De deles inn i grunntall, ordenstall og samlingstall. Grunntall er ord som <code>okta, guokte, golbma</code> (en, to, tre), ordenstall er ord som <code>vuosttaš, nubbi, goalmmát</code> (første, andre, tredje) og samlingstall er ord som <code>guovttis, golmmas, njealjis</code> (to personer, tre personer, fire personer).</p>

<p>Tallord kan brukes alene som setningsledd i setningen: <code>Mun bohten 'goalmmádin'.</code> (Jeg kom på tredje plass). <code>Mun válddán 'goalmmáda'.</code> (Jeg tar den tredje). Når de står alene, bøyes tallord i alle kasus.</p> <p>Grunntall og ordenstall kan også stå sammen med et substantiv. Ordenstall bøyes ikke foran et substantiv, mens grunntall følger bestemte regler for samsvarsbøyning: <code>Mun válddán 'goalmmát' vuoru.</code> (Jeg tar den tredje vakten). <code>Mun vuorddán 'goalmmát' beaivái.</code> (Jeg venter til den tredje dagen). <code>Mun válddán 'golbma' vuoru.</code> (Jeg tar tre vakter). <code>Mun attán liđiid 'golmma' olbmui.</code> (Jeg gir blomster til tre personer).</p>

<section>
<title>Ulike stammer</title>

<p><strong>Takt</strong> er en gruppe av stavelser der den første stavelsen har trykk: <code>mil-jovdna</code> og <code>guoktása</code> har begge tre stavelser. Det første ordet har to takter, mens det andre bare har en takt. <code>guokte-logi</code> har to takter. </p>


<p><strong>Likestavelsestallord</strong> har to stavelser i siste takt i flertall. Disse tallordene har sterkt stadium i nominativ entall, og svakt stadium i flertall, f.eks. <code>nubbi - nuppit</code>. Ikke alle har stadieveksling, f.eks. <code>čieža - čiežat</code>. De fleste grunntall har likestavelsesstamme. Unntaket er 'duhát', som har ulikestavelsesstamme. 'guovttos' kan også bøyes som kontrakt tallord.</p> 
<p><strong>Ulikestavelsestallord</strong> har tre stavelser i siste takt i akkusativ/genitiv entall, f.eks. <code>vuosttaš - vuosttaža,</code> <code>golmmas - golbmasa</code>. Nominativ entall har svakt stadium, de fleste andre formene har sterkt stadium, men ikke alle ulikestavelsestallord har stadieveksling. De fleste ordenstall har ulikestavelsesstamme, og de har ikke stadieveksling. Unntaket er 'nubbi', som har likestavelsesstamme, og stadieveksling. De fleste samlingstall har ulikestavelsesstamme og stadieveksling. Unntaket er 'guovttis' som også kan bøyes som kontrakt tallord. </p>
<p><strong>Kontrakte tallord</strong> har to stavelser i siste takt i både nominativ og akkusativ/genitiv entall. Tallordet har svakt stadium i nominativ entall og sterkt eller ekstra sterkt stadium i andre kasus, f.eks. <code>guovttis - guoktá</code>, <code>guovttos - gukto</code>. Legg merke til at 'guovttis' også kan bøyes som ulikestavelsestallord: <code>guovttis - guoktása</code>. 'guovttos' kan også bøyes som likestavelsestallord, og har da ikke stadieveksling: <code>guovttos - guovtto</code>.
</p>

</section>

<section>
<title>Stadieveksling</title>

<p>Det er vanligvis veksling i konsonantgruppa mellom første og andre stavinga i ei takt, f.eks. <code>nubbi - nuppit</code>. Det er <strong>sterkt stadium</strong> f.eks. i nominativ entall i likestavelsestallord, og i nominativ flertall i ulikestavelsestallord. Mens <strong>svakt stadium</strong> er forma konsonantgruppa har f.eks. i nominativ flertall i likestavelsestallord, eller i nominativ ental i ulikestavelsestallord.</p>

<p>
Eksempler på stadieveksling - sterkt stadium til venstre, svakt stadium til høyre:
</p>
<ul>
<li>nu<strong>bb</strong>i - nu<strong>pp</strong>it</li>
<li> vi<strong>htt</strong>a - vi<strong>đ</strong>at</li>
<li> go<strong>lbm</strong>asa - go<strong>lmm</strong>as</li>
<li>o<strong>kt</strong>a - o<strong>vtt</strong>at</li>
<li> guo<strong>kt</strong>e - guo<strong>vtt</strong>i</li>
<li>guo<strong>kt</strong>á - guo<strong>vtt</strong>is</li>

</ul>

</section>

<section>
<title>Kasus</title>
<p>er bøyningsformer som markerer hvilken funksjon substantiv, adjektiv, tallord og pronomen har i setninga (disse 4 ordklassene kalles med et samlebegrep for <strong>nomen</strong>). I nordsamisk er det sju kasus. 
</p>
</section>

<section>
<title>Grunntall fra 0-10</title>

    <p><strong>Nominativ</strong> er grunnformen av tallordet. <code> 'Golbma' bohte ruoktot</code>. Likestavelsestallord har sterk grad i nominativ entall, og svak grad i nominativ flertall. Legg merke til at tallordene 'čuođi' 'miljovdna' og 'nolla' også er med i tabellen. Tallordene 'čuođi', 'logi', 'čieža', 'gávcci' og 'ovcci' har svak grad i entall, selv om de ellers følger bøyningsmønsteret til likestavelsestallord. Tallordene 'vihtta', 'guhtta' har veksling mellom 'htt' i sterk grad og 'đ' i svak grad.</p>
            <p><strong>Akkusativ</strong> er kasus som brukes for objekt, f.eks. <code>Mun oainnán 'golbma'. Soai váldiba 'vihtta'. Mun válddán 'ovtta'</code>. For grunntall er formen lik nominativ, bortsett fra tallordene 'okta', 'nolla' og 'miljovdna', som har svak grad i akkusativ singular.</p>
            <p><strong>Genitiv</strong> er kasus som angir eieform f.eks. <code>Die lea 'golmma' sadji.</code>. Genitiv brukes også i pre- og postposisjonsuttrykk, f.eks. <code>Boađán maŋŋil 'guovtti'.</code>. Genitiv entall har svak grad. Grunntallene 'čuođi', 'logi', 'čieža', 'gávcci' og 'ovcci' har samme form i nominativ, akkusativ og genitiv entall. </p> 
            <p><strong>Illativ</strong> er kasus som betegner bevegelse til eller inn i noe. Illativ entall har sterk grad, mens flertall har svak grad.<code> Go joavddán 'čuohtái', de heaittán lohkamis</code>. Tallet 'čieža' har flere mulige former, en uten stadieveksling, en med vanlig sterkt stadium og en med ekstra sterkt stadium.</p>
            <p><strong>Lokativ</strong> er kasus som betegner på/i/hos eller fra. Man uttrykker omtrentlig tidspunkt med tallord i lokativ entall. Lokativ har svakt stadium. <code>Mun jávkkan 'guovttis' guđa rádjái. Elle dajai ahte boahtá 'viđas'</code>. </p>
            <p><strong>Komitativ</strong> er kasus som ofte gir betydningen "med". Flertallstallord får endelsen -guin, mens entallstallord får endelsen -in. Komitativ har savkt stadium. <code>Ii 'miljovnnain' oastte viesu dán áigge. 'Miljovnnaiguin' gal baicca boađášii viessu</code>.</p>
            <p><strong>Essiv</strong> er tilstandskasus som ofte gir betydningen "som". Essiv har sterkt stadium, og endelsen er -n: <code>Mun gádden supmi 'miljovdnan', muhto ii leange eambbo moadde duhát</code>.</p> 
        
            <table>
                <tr>
                    <td colspan="7"><strong>Entall</strong></td>
                </tr>
                <tr>
                    <td><strong>Nom.</strong></td>
                    <td><strong>Akk.</strong></td>
                    <td><strong>Gen.</strong></td>
                    <td><strong>Ill.</strong></td>
                    <td><strong>Lok.</strong></td>
                    <td><strong>Kom.</strong></td>
                    <td><strong>Essiv</strong></td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>okta</td>
                    <td>ovtta</td>
                    <td>ovtta</td>
                    <td>oktii</td>
                    <td>ovttas</td>
                    <td>ovttain</td>
                    <td>oktan</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>guokte</td>
                    <td>guokte</td>
                    <td>guovtti</td>
                    <td>guoktái</td>
                    <td>guovttis</td>
                    <td>guvttiin</td>
                    <td>guoktin</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>golbma</td>
                    <td>golbma</td>
                    <td>golmma</td>
                    <td>golbmii</td>
                    <td>golmmas</td>
                    <td>golmmain</td>
                    <td>golbman</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>njeallje</td>
                    <td>njeallje</td>
                    <td>njealji</td>
                    <td>njealljái</td>
                    <td>njealjis</td>
                    <td>njeljiin</td>
                    <td>njealljin</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>vihtta</td>
                    <td>vihtta</td>
                    <td>viđa</td>
                    <td>vihttii</td>
                    <td>viđas</td>
                    <td>viđain</td>
                    <td>vihttan</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>guhtta</td>
                    <td>guhtta</td>
                    <td>guđa</td>
                    <td>guhttii</td>
                    <td>guđas</td>
                    <td>guđain</td>
                    <td>guhttan</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>čieža</td>
                    <td>čieža</td>
                    <td>čieža</td>
                    <td>čižii, čihčii, čihččii</td>
                    <td>čiežas</td>
                    <td>čiežain</td>
                    <td>čiehčan</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>gávcci</td>
                    <td>gávcci</td>
                    <td>gávcci</td>
                    <td>gákcái</td>
                    <td>gávccis</td>
                    <td>gávcciin</td>
                    <td>gákcin</td>                
                    </tr>
                <tr>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>okcái</td>
                    <td>ovccis</td>
                    <td>ovcciin</td>
                    <td>okcin</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>logi</td>
                    <td>logi</td>
                    <td>logi</td>
                    <td>lohkái</td>
                    <td>logis</td>
                    <td>logiin</td>
                    <td>lohkin</td>
                </tr>
<tr>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>okcái</td>
                    <td>ovccis</td>
                    <td>ovcciin</td>
                    <td>okcin</td>
                </tr>
<tr>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>okcái</td>
                    <td>ovccis</td>
                    <td>ovcciin</td>
                    <td>okcin</td>
                </tr>
<tr>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>ovcci</td>
                    <td>okcái</td>
                    <td>ovccis</td>
                    <td>ovcciin</td>
                    <td>okcin</td>
                </tr>

            </table>
        
        </section>

<section>
<title>Sammensatte tallord</title>
</section>

<section>
<title>Ordenstall og samlingstall</title>
</section>

<section>
<title>Tallord sammen med substantiv</title>
</section>

<p>Ordene som står til tallord, står i <em>genitiv entall</em> (i nominativ flertall hvis ordet er et flertallsord.</p>
<ul>
<li>Mus lea golbma beatnaga. "Jeg har tre hunder."</li>
<li>Girkus leat odne golmmat heajat. "Det er tre bryllup i kirka i dag."</li>
</ul>

<p>Tallord skiller seg fra andre nomen ved at objektsforma (akkusativ) er identisk med nominativ, mens den for andre nomen er lik genitiv.</p>

</section>




<p class="last_modified" >Last changed: $Id: tallord.nno.xml,v 1.6 2008/05/05
	lene Exp $
                </p>

  </body>
</document>





 
