<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Velkommen til OAHPA!-portalen!</title>
  </header>

  <body>
    <p>Her finner du Universitetet i Tromsøs pedagogiske program for opplæring i nordsamisk. Vi håper at vi etterhvert kan tilby ihvertfall noen av programmene på lulesamisk og sørsamisk.
    </p>

    <p>Her kan man trene på samisk grammatikk, gloser og setningsanalyse. Dessuten skal man etterhvert kunne trene på å kommunisere på samisk. I venstre marg kan du velge hva du vil arbeide med, eller du kan først velge en av linkene nedenfor. Noen av linkene er i en parantes, noe som betyr at betaversjonen ikke er ferdig ennå, men du kan lese om planene våre.</p>

<p> Dette er ikke tenkt å være et helhetlig språkkurs, men mer som en ressurs for dem som lærer seg samisk på et eller annet nivå. Læremidlene kan også gjøre det enklere for lærere å differensiere undervisningen etter elevenes nivå. Og i VISL-spillene får elevene arbeide med grammatikken visuelt, og for mange så er "learning-by-doing" en god hjelp i læreprosessen.</p>

<p>Vår ønsker at brukerne skal få trene seg på dagligdags språk, og basis er ord som brukes i begynneropplæringe, se mer om dette på Oahpa-ordtilfang-siden. Men vi kan også lage læremidler for spesielle temaer - f.eks. duodji. Ta kontakt med oss hvis du har ønsker! </p>
    <p>En del av ressursene er beta-versjoner, og det betyr at det kan være feil, og at det er forbedringspotensiale. Vi tar gjerne mot kommentarer! (oahpa@uit.hum.no)
     Prosjektet skal være ferdig 31.12.2008.</p>
     
         <p>Dokumentasjonen skrives først på nordsamisk, og vi oversetter til norsk etter hvert som vi har kapasitet. 
    </p>

    

      <p><a href="techspec.nno.html">Tekniske spesifikasjoner og linker</a></p>

      <p><a href="resurssat.nno.html">Ressurser andre steder</a></p>

      <p><a href="birra.html">Om prosjektet (samisk)</a></p>
      <p class="last_modified" >
                </p>
                     <p class="last_modified" >Last changed: $Id$
                </p>    

  </body>
</document>
