<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Velkomen til OAHPA!-portalen!</title>
  </header>

  <body>
    <p>Her finner du Universitetet i Tromsøs pedagogiske program for opplæring i nordsamisk. Vi håper at vi etter kvart kan tilby nokre av programma på lulesamisk og sørsamisk.
    </p>

    <p>Her kan ein trene på samisk grammatikk, gloser og setningsanalyse. Dessuten skal ein etter kvart kunne trene på å kommunisere på samisk. I venstre marg kan du velge kva du vil arbeide med, eller du kan først velge ein av linkane nedenfor. Nokre av linkane er i ein parantes, ja det tydar at betaversjonen ikkje er ferdig enno, men du kan lese om planane våre.</p>

<section>
<title>Kven dette er tenkt for</title>    

<p> Dette er ikkje tenkt å være eit heilskapleg språkkurs, men som ein ressurs for dei som lærer seg samisk på eit eller anna nivå. Læremidla kan også gjere det enklare for lærare å differensiere undervisninga etter elevanes nivå. Og i VISL-spela får elevene arbeide med grammatikken visuelt, og for mange så er "learning-by-doing" ein god hjelp i læreprosessen.</p>

<p>Vi ønsker at brukarane skal få trene seg på dagligdags språk. Basis for dette er ord som brukast i begynneropplæringa, se meir om dette på Oahpa-ordtilfang-siden. Men vi kan også lage læremiddel for spesielle tema - t.d. duodji. Ta kontakt med oss hvis du har ønsker! </p>
</section> 

<section>
<title>Beta-versjonar</title>     

    <p>Ein del av ressursane er beta-versjonar, og det betyr at det kan være feil, og at det er forbedringspotensiale. Vi tar gjerne mot kommentarar! (oahpa@hum.uit.no)
     Prosjektet skal være ferdig 31.12.2008.</p>
     
         <p>Dokumentasjonen skrives først på nordsamisk, og vi oversetter til norsk etter kvart som vi har kapasitet. 
    </p>
 </section>   

      <p><a href="techspec.nno.html">Tekniske spesifikasjonar og linker</a></p>

      <p><a href="resurssat.nno.html">Ressursar andre steder</a></p>

      <p><a href="birra.html">Om prosjektet (på samisk)</a></p>
      <p class="last_modified" >
                </p>
                     <p class="last_modified" >Last changed: $Id$
                </p>    

  </body>
</document>
