<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Velkomen til OAHPA!-portalen!</title>
  </header>

  <body>
    <p>Universitetet i Tromsø lager pedagogiske program for opplæring i nordsamisk. Vi håpar at vi etter kvart kan tilby nokre av programma på lulesamisk og sørsamisk.
    </p>

    <p>Nokre av linkane er i parantes, og det tyder at betaversjonen ikkje er ferdig enno, men du kan lese om planane våre.</p>

    <p><strong>OAHPA! programma</strong> er laga for språkinnlæring og blir laga av Universitetet i Tromsø. Programma som skal vere ferdige 31.12.2008, er: </p>
 <ul>
      <li><a href="numra.nno.html">NUMRA</a> - tall</li>
      <li><a href="leksa.nno.html">LEKSA</a> - ordquiz</li>
      <li><a href="morfa.nno.html">MORFA</a> - bøying av ord</li>
      <li><a href="vasta.nno.html">(VASTA)</a> - svare på spørsmål</li>
      <li><a href="sahka.nno.html">(SAHKA)</a> - dialogar</li>
    </ul> 

    <p><strong>VISL-programma</strong> er laga for å lære seg grammatikk og passar for dei som allereie kan samisk. Syd-Dansk Universitets VISL-gruppe har stått for teknikken, Universitetet i Tromsø har lagt inn nordsamisk. Programma er:</p>
 <ul>
      <li><a href="Paintbox_nno.html">PAINTBOX</a><a href="Labyrinth_nno.html">LABYRINTH</a><a href="Shooting_nno.html">SHOOTING GALLERY</a><a href="WordFall_nno.html">WORDFALL</a> - ordklassespel</li>
      <li><a href="Syntris_nno.html">SYNTRIS</a><a href="SpaceRescue_nno.html">SPACERESCUE</a><a href="cealkkamuorraravvagat.nno.html">CEALKKAMUORRA</a> - for setningsanalyse</li>
      <li><a href="Killerfiller_nno.html">KILLERFILLER</a> - skriv riktig ordform i setningene</li>
      <li><a href="animalquiz.html">ANIMAL QUIZ</a> - gjett riktig dyr - forklaringer berre på samisk</li>
    </ul>     
    
    
    <p><strong>Læringsressursar</strong> er generering av bøyingsparadigme, ordbok, ord- og tekstanalyse, og artiklar om ordklassar og setningsanalyse.</p>



<p><strong>Målet vårt</strong> er at brukarane skal få trene seg på dagligdags språk. Basis for dette er ord som brukast i begynneropplæringa, sjå meir om dette på Oahpa-ordtilfang-sida. Men vi kan også lage læremiddel for spesielle tema - t.d. duodji. Ta kontakt med oss viss du har ønskjer! </p>

    <p>Ein del av ressursane er <strong>beta-versjonar</strong>, og det betyr at det kan vere feil, og at det er forbetringspotensiale. Vi tar gjerne mot kommentarar! (oahpa@hum.uit.no) </p>
     

      <p><a href="techspec.nno.html">Tekniske spesifikasjonar og lenkjer</a></p>

      <p><a href="resurssat.nno.html">Ressursar andre stader</a></p>

      <p><a href="birra.nno.html">Om prosjektet</a></p>
      <p class="last_modified" >
                </p>
                     <p class="last_modified" >Last changed: $Id$
                </p>    

  </body>
</document>
