<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Tallord</title>
  </header>

  <body>
  
<p>Tallord er ord som forteller hvor mange ting uttrykk refererer til. De deles inn i grunntall, ordenstall og samlingstall. Grunntall er ord som <code>okta, guokte, golbma</code> (en, to, tre), ordenstall er ord som <code>vuosttaš, nubbi, goalmmát</code> (første, andre, tredje) og regnes som adjektiv. Samlingstall er ord som <code>guovttis, golmmas, njealjis</code> (to personer, tre personer, fire personer), og de er substantiver.</p>

<p>Tallord kan brukes alene som setningsledd i setningen, her f.eks. som predikativ og objekt:</p>
<ul><li><code>Mun bohten 'goalmmádin'.</code> (Jeg kom på tredje plass). </li>
<li><code>Mun válddán 'goalmmáda'.</code> (Jeg tar den tredje).</li></ul>

<p> Når de står alene, bøyes tallord i alle kasus.</p> <p>Grunntall og ordenstall kan også stå sammen med et substantiv. Ordenstall bøyes ikke foran et substantiv, mens grunntall følger bestemte regler for samsvarsbøyning: </p>
<ul><li><code>Mun válddán 'goalmmát' vuoru.</code> (Jeg tar den tredje vakten).</li><li> <code>Mun vuorddán 'goalmmát' beaivái.</code> (Jeg venter til den tredje dagen).</li><li> <code>Mun válddán 'golbma' vuoru.</code> (Jeg tar tre vakter).</li><li> <code>Mun attán liđiid 'golmma' olbmui.</code> (Jeg gir blomster til tre personer).</li></ul>
<p></p>
 
<p>Legg merke til at substantivet står i entallsform etter et tallord i entallsform, selv om det er snakk om flere ting. Flertall brukes bare i flertallsord, slik som høytider, feiringer og par (et par sokker, et par bukser osv.), og da skal både tallordet og substantivet være i flertall.  <code>Dáppe leat odne 'golmmat heajat'</code>. (Det er tre bryllup her i dag).</p>

   <p>Her kan du lese mer <a href="logut.nno.html"><strong>om tallord</strong></a>.  </p>

<p>Tilbake til <a href="grammatihkka.nno.html">grammatikk hovedside</a>.  </p>

<p class="last_modified" >Last changed: $Id: numintro.nno.xml,v 1.6 2009/08/21
	lene Exp $
                </p>

  </body>
</document>





 
