<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Veiledning til OAHPA-programmene</title>
  </header>

  <body>
<!--<p><a href="http://oahpa.uit.no/"><em>OAHPA!-hovedside</em></a> </p> -->     
<p><a href="OAHPAveiledning.html">Sámegillii</a></p>
  
  <p></p>

    <p><a href="http://oahpa.uit.no/"><strong>OAHPA!</strong></a> er ikke et helhetlig kurs, men et hjelpemiddel i språkinnlæringa. Programmene har mange valgmuligheter og kan dermed tilpasses elevene. Vi har laget en liten veiledning til hvert program: </p>
 <ul>
      <li><a href="numra.nno.html">NUMRA</a> - øve på tall</li>
      <li><a href="leksa.nno.html">LEKSA</a> - øve på ord og stedsnavn</li>
      <li><a href="morfa.nno.html">MORFA</a> - bøying av ord, enkeltord eller i setninger</li>
      <li><a href="vasta.nno.html">VASTA</a> - svare på spørsmål</li>
      <li><a href="sahka.nno.html">SAHKA</a> - delta i dialogar</li>
    </ul> 

<p>Målet vårt er at elevene skal få trene seg på ordforrådet som er vanlig i begynneropplæringa, og i flere av programmene kan elevene begrense ordforrådet i forhold til hvilken lærebok de bruker. Hvis man i undervisninga heller vil arbeide etter tema, kan man skrive ut <a href="satnevuorka.nno.html"><strong>temaordlister</strong></a>.</p>


    <p>Vi laget en <a href="grammatihkka.nno.html"><strong>minigrammatikk</strong></a>  hvor hver enkelt ordklasse er forklart - med eksempler på bøyninger. Elevene har tilgang til denne grammatikken via et vindu øverst i høyre hjørne i OAHPA-programmene. </p>

    <p>Elevene kan velge mellom <strong>vestlig og østlig dialekt</strong>. Det betyr at ordforråd, bøyningsmønstre og forklaringer tilpasses dialekta som blir valgt, f.eks. ulikestavelsesverb i presens: "mii muitalat" (østlig), "mii muitalit" (vestlig). Men programmet vil fra eleven godta alle former som tilhører samisk rettskriving, uavhengig av valgt dialekt. </p>


    <p>Vi har program for dei som allereie kan samisk ganske godt, men som vil lære om grammatikk og syntaks - <a href="http://victorio.uit.no/oahpa/visl/"><strong>VISL-spillene</strong></a> - se i margen til venstre. <a href="Killerfiller_nno.html"><strong>Killerfiller</strong></a> har også nivå for dem som holder på å lære seg samisk.</p>
    
    
    <p>I margen til venstre under <strong>Læringsressursar</strong> er generering av bøyingsparadigme, ordbok, ord- og tekstanalyse, og artiklar om ordklassar og setningsanalyse.</p>

    <p>Ein del av ressursane er <strong>beta-versjonar</strong>, og det betyr at det kan vere feil, og at det er forbetringspotensiale. Vi tar gjerne mot kommentarar! (oahpa@hum.uit.no) </p>
     

      <p><a href="techspec.nno.html">Tekniske spesifikasjonar</a></p>

      <p><a href="birra.nno.html">Om prosjektet</a></p>
                     <p class="last_modified" >Last changed: $Id: OAHPAveiledning.nno.xml 22355 2008-11-27 08:42:06Z lene $
                </p>    

  </body>
</document>
