<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Interaktive dialogar</title>
  </header>

  <body>
    <p>Du kan samtale med datamaskinen. Målet er å øve verbbøyng, kasusbruk, og bygge ut ordtilfanget. Du kan svare på spørsmåla på mange måtar, men i og med at målet er å øve på ordbøying skal du på "go"-spørsmåla svare med same verb som du blir spurt om, t.d.</p>
    
    <p><code>Jugat go gáfe? Gal mun jugan. / In juga.</code></p>
    
    <p>Ofte er det opne spørsmål. Til disse kan det være knytta ein ordliste (f.eks. matmeny eller ein tegning), ellr du kan svare kva som helst, berre det er i riktig kasus. Til dømes:</p>
    
     <p><code>Masa don liikot buoremusat? Liikon lákcagáhkkui/njálgáide/...</code></p>
  
<p>Ofte vil neste spørsmål vere diktert av svaret du gav på førre spørsmål, t.d.</p> 

    <p><code>Lea go dus biila? Mus lea.</code></p>
    <p><code>Makkár biila dus lea? Mus lea Toyota Jaris.</code></p>

    
    <p>Programmet gjer deg framfor alt merksam på skrive-, verbbøyings- og kasusfeil. Viss du gjer mange likande feil etter kvarandre, kan programmet invitere deg til øvingsrommet, t.d. for å øve på å bøye ord i illativ. Dette øvingsrommet finn du også i menyen til høgre (Bøyingsøvingar).</p>

    <p>I noen dialogar øver du på spesielle grammatiske konstruksjonar. I andre dialogar vektlegger vi ord og uttrykk. Vår mål er at dette skal være ein tilnærma naturlig måte å trene samisk.</p>

    
        <p>Brukarane kan være forskjellige, både når det gjelder alder og dialekt. Derfor får du nokre gonger velje kven du vil samtale med. Identiteten fungerer som ein variabel, f.eks. Káre, som er ei voksen kvinne frå Karasjok, ho bruker Karasjok-dialektas ord og bøyinger (som høyrer til skriftspråket) og ho spør kva slags arbeid du har, om du har bil osb. Heaika har andre interesser og ei anna dialekt, fordi han er ein gutt og bor i Kautokeino.  </p> 

        <p>Nedenfor ser du kva slags dialogar vi har begynt å lage. Vi kjem til å legge nye dialogar til lista. Men vi tar gjerne mot forslag! Dialogane sine betaversjoner skal etter planen være ferdige tidleg hausten 2008.</p>


    <ul>
      <li>Oahpásmuvvan (Verb i presens, habitativ, uttrykk..)</li>
      <li>Guossis (Verb i presens, sg, du og pl...)</li>
      <li>Gávpogii (Basis er Tromsø. Spesielt: adverb, postposisjoner, verb i presens...)</li>
      <li>Bivttasgávppis (Komparering av adjektiver...)</li>
      <li>Mátkkošteapmi (Illativ, lokativ, komitativ, tidsuttrykk...)</li>
      <li>Jahki ja vahkku (Hjelpeverb, tidsuttrykk, månader...)</li>


    </ul>
    <p class="last_modified" >Last changed: $Id: sagastallamat.nno.xml,v 1.8 2008/05/08
	    lene Exp $
                </p>  </body>
</document>

