<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
	<header>
		<title>Syntaks</title>
	</header>

	<body>
		<p>Tilbake til <a href="grammatihkka.nno.html">grammatikk hovedside</a>.</p>

		<p>I nordsamisk må alle fullstendige setninger minst inneholde ett verb som er bøyd. Vanlige fortellende setninger inneholder gjerne også et subjekt, det vil si den som utfører verbhandlingen. Verbet skal bøyes etter subjektet. Eksempler: <code>Borgá</code>. 'Det snør.' <code>Moai bohte</code>. 'Vi kommer.' </p>

		<section>


			<title>Bekreftende setninger</title>

			<p>	I samisk skiller vi mellom bekreftende og nektende setninger. Bekreftende setninger er fortellende og spørrende setninger som ikke inneholder nektelsesverbet. </p>
			<ul>
				<li><code>Son 'diđii' buot.</code> Han visste alt.</li>
				<li><code>Mihkkal 'lea' skuvllas.</code> Mikkel er på skolen. </li>
				<li><code>'Máhtát' go lohkat?</code> Kan du lese? </li>

			</ul>
		</section>
		
		<title>Nektende setninger</title>

			<p>Samisk har et eget nektelsesverb, nemlig 'ii'. Nektelsesverbet er et hjelpeverb som kombineres med et hovedverb. Hovedverbet står i nektelsesform etter det nektende verbet. Nektelsesverbet bøyes etter subjektet i setningen. Hovedverbet bøyes i tid. Les mer om nektelsesverbet <a href="verb.nno.html#Nekting"> her</a> </p>
			<ul>
				<li><code>Son 'ii dieđe' buot.</code> Han vet ikke alt.</li>
				<li><code>Son 'ii diehtán' buot.</code> Han visste ikke alt.</li>
				<li><code>Mihkkal 'ii leat' skuvllas.</code> Mikkel er ikke på skolen. </li>
				<li><code>Mihkkal 'ii lean' skuvllas.</code> Mikkel var ikke på skolen. </li>

				<li><code>'Itgo máhte' lohkat?</code> Kan du ikke lese? </li>

			</ul>
		</section>


<section>


			<title>Relative setninger</title>

			<p>Relative pronomen innleder en relativsetning. I samisk brukes spørrepronomen også som relativ pronomen. Pronomenet viser  til et ledd i hovedsetningen. Pronomenet 'mii' viser til ting, og pronomenene 'gii', 'guhte', 'guhtemuš' og 'goabbá' viser til personer. Relative pronomen bøyes i tall og kasus. Les mer om relative pronomen her: <a href="pronomen.nno.html#Spørrende+og+relative+pronomen"> spørrende og relative pronomen</a></p>
			<p>Eksempler:</p>
			<ul>
				<li><code>Son, 'gii' ovddemus olle mollii, vuoitá.</code> Den som først kommer i mål, vinner.</li>
				<li><code>In oainne dan, 'mii' galbbas čuožžu.</code> Jeg ser ikke det som står på skiltet. </li>
			</ul>
			<p>Husk også på at det relative pronomenet får kasus innenfor relativsetningen. Det betyr at pronomenet og det leddet som det viser tilbake til, ikke nødvendigvis har samme kasus.</p> 
			<p>Eksempler:</p>
			<ul>
				<li><code>Oidnen 'su', 'geasa' Máhtte liiko.</code> Jeg så henne, som Máhtte liker.</li>
				<li><code>Elle osttii 'dan jáhka', mas leat lummat.</code> Elle kjøpte den jakka som har lommer. </li>
			</ul>
			
		</section>

		<section>
			<title>go-spørsmål</title>
			<p>På samisk lager man ja/nei-spørsmål med å legge til partikkelen 'go' etter verbet: <code>Boađát go odne?</code> eller <code>Boađátgo odne?</code> Man svarer med verbet: <code>In boađe</code> (nei) eller <code>De boađán</code> (ja).</p>
			<p>'go' kan også legges til etter andre ord enn verb. Det er likevel slik at det ordet som 'go' står til, skal komme først i setningen. Ordet som 'go' står til er fokusert. Man svarer bekreftende med det leddet som er fokusert, eller avkreftende med nektelsesverbet:</p>
			<ul>
				<li><code>Guovdageidnui go vulggii Piera? Guovdageidnui fal.</code></li> 
				<li>(Var det til Guovdageaidnu Per dro? Ja, det var til Guovdageaidnu).</li>
				<li><code>Munnje go lea diet reive? Dutnje fal.</code></li>
				<li>(Er det til meg, det brevet? Ja, det er til deg).</li> 
				<li><code>Ieš go leat gorron gávtti? In leat.</code></li>
				<li>(Er det du selv som har sydd kofta? Nei, det er det ikke).</li> 
			</ul>
			<p>Vær obs på at 'go' også kan være <a href="konjunksjoner.nno.html"> subjunksjon</a>.</p>

		</section>

	</body>
</document>
