<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V1.3//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v13.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Syntris (Funkšuvdnapeallu)</title>
  </header>
  <body>
<p>Syntris-spealus bargat cealkkafunkšuvnnaiguin.</p>
<section>
<title>Álggahit spealu</title>
<ol>
<li>Čále cealkkakoda – dahje</li>
<li>dušše deaddil <code>Go</code></li>
</ol>
<p>Ja de deaddilat F2-boalu du boallobeavddis.</p>
</section>
<section>
<title>Cealkkakoda</title>
<p>Don sáhtát válljet cealkkačoakkáldaga dahje dihto cealkaga, omd <code>SMEA143</code>.
Muhto dalle it sáhte registreret du bohtosa. Cealkkačoakkáldagat leat:
<code>SMEA, SMEB</code> ja <code>SMEC</code>.</p>
</section>
<section>
<title>Speallan</title>
<p>Dihtor vállje cealkaga ja juohká dan cealkkalahtuide. De almmis gahččá kássa mas leat njeallje funkšuvnna. Don sáhtát sirdit kássa dahje bordit funkšuvnnaid kassa siste nu ahte vuolimus funkšuvdna heive cealkkalahtu man ala dat gahččá. Don sirddát kássa gurut- ja olgešnjuollaboaluiguin. Don borddát funkšuvnnaid bajás- ja vulosnjuollaboaluiguin.</p>
</section>

<section>
<title>Leaktu ja boddu</title>
<p>Jus deaddilat gaskaboalu vuolimusas boallobeavddis, de kássa gahččá johtileappot. Jus háliidat doallat bottu, de bissehat spealu go deaddilat p-boalu. Go deaddilat seammá boalu vel oktii, de speallu joatká.</p>
</section>

<section>
<title>Čuoggát</title>
<p>Juohke háve go kássa gahččá rivttes cealkkalahtu ala, de don oaččut 10 čuoggá ja cealkkalahttu ránoda. Juohke háve kássa gahččá boastto sadjái, de massát 5 čuoggá ja dihtor vállje ođđa cealkaga. Muhto boares cealkka báhcá ođđa cealkaga vuollái. Jus máhtát válljet rivttes funkšuvnna cealkkalahtuide mat leat dan alde, de beasat geahččalit oažžut daid maid eret.</p>

<p>Go 10 cealkaga leat bordojuvvon badjelaga, de speallu nohká. Don
sáhtát maid bissehit spealu jus válljet <code>Stop Game</code> dahje <code>Quit Game</code>-menyas.</p>
</section>

<section>
<title>Bohtosat</title>
<p>Jus du boađus lea beaivvi 10 buoremusa searvvis dahje obanassiige 100
buoremusa searvvis, de beasat registreret namat ja riikka gos don leat
eret.</p>
</section>

<section>
<title>Cealkkalahtut</title>
<p>Mii geavahit čuovvovaš cealkkalahtuid:</p>
<p>Mii geavahit čuovvovaš bálddalastinlahtuid:</p>
<p>Jus háliidat oahppat eanet cealkkačoavdima birra: 
<a href="cealkkacoavdinmuorra.html">Cealkkačoavdinmuorra</a></p>
</section>


<section>
<title>Syntris-liŋka</title>
<p><a href="http://beta.visl.sdu.dk/visl/sme/edutainment/games/syntris.php"  target="_blank">Syntris VISL</a></p>
</section>
</body>
</document>
