<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
	<header>
		<title>Syntaks</title>
	</header>

	<body>
		<p>Tilbake til <a href="grammatihkka.nno.html">grammatikk hovedside</a>.</p>

		<p>I nordsamisk må alle fullstendige setninger minst inneholde ett verb som er bøyd. Vanlige fortellende setninger inneholder gjerne også et subjekt, det vil si den som utfører verbhandlingen. Verbet skal bøyes etter subjektet. Eksempler: <code>Borgá<code>. 'Det snør.' <code>Moai bohte<code>. 'Vi kommer.' </p>

		<section>


			<title>Fortellende setninger</title>

			<p>	Diftongen i første stavelse av en takt kan påvirkes av vokalen i andre stavelse. Diftong går over til monoftong (en enkelt vokal), når vokalen i andre stavelse er:</p>
			<ul>
				<li>- 'ii', f.eks. <code>diđii (diehtit)</code></li>
				<li>- 'e' og 'o', f.eks. <code>dihten (diehtit), ožžon (oažžut)</code>, men ikke i nektingsform:<code> in 'dieđe', in 'oaččo'</code>. </li>
			</ul>
		</section>



		<section>
			<title>go-spørsmål</title>
			<p>På samisk lager man ja/nei-spørsmål med å legge til partikkelen 'go' etter verbet: <code>Boađát go odne?</code> eller <code>Boađátgo odne?</code> Man svarer med verbet: <code>In boađe</code> (nei) eller <code>De boađán</code> (ja).</p>
			<p>'go' kan også legges til etter andre ord enn verb. Det er likevel slik at det ordet som 'go' står til, skal komme først i setningen. Ordet som 'go' står til er fokusert. Man svarer bekreftende med det leddet som er fokusert, eller avkreftende med nektelsesverbet:</p>
			<ul>
				<li><code>Guovdageidnui go vulggii Piera? Guovdageidnui fal.</code></li> 
				<li>(Var det til Guovdageaidnu Per dro? Ja, det var til Guovdageaidnu).</li>
				<li><code>Munnje go lea diet reive? Dutnje fal.</code></li>
				<li>(Er det til meg, det brevet? Ja, det er til deg).</li> 
				<li><code>Ieš go leat gorron gávtti? In leat.</code></li>
				<li>(Er det du selv som har sydd kofta? Nei, det er det ikke).</li> 
			</ul>
			<p>Vær obs på at 'go' også kan være <a href="konjunksjoner.nno.html"> subjunksjon</a>.</p>

		</section>

	</body>
</document>
