<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>WordFall</title>
  </header>

  <body>
  <section>
    <title>WordFall</title>
    <p>I WordFall-spelet er det meininga å arbeide med ordklasser. Setninga kjem til syne, og så fell dei ned, eitt etter eitt. Med piltasten dirigerer du dei til å falle ned i rett ordklassekasse. Viss du trykker nedpiltasten, så fell ordet fortare.</p>
</section>
<section>
<title>Å byrje spelet</title>
<ol>
<li>Skriv setninga sitt nummer (for å få ei bestemt setning) – eller</li>
<li>berre trykk "Play"</li>
</ol>
<p>Aktiver Java-vindauget med å klikke på det, og trykk på F2-tasten på tastaturet.</p>
<p><img alt="Wordfall-image" src="images/wordfall2.jpg" /></p>

</section>
<section>
<title>Setningsnummer</title>
<p>Du kan velje setningsnummer, dvs. ei bestemt setning, med å skrive nummeret til setninga, t.d. <code>SMEA143</code>.
Men viss du gjer det kan du ikkje registrere resultatet ditt. Setta av setningar har nummer frå 1 og oppover, og før nummera står det <code>SMEA, SMEB</code> eller <code>SMEC</code>.</p>
</section>
<section>
<title>Poeng</title>
<p>Don oaččut 10 čuoggá juohke háve go barggat riekta. Jus bija sáni boastto
luohkkái, de massát 5 čuoggá. Jus nagodat bargat olles cealkaga meattáhusa
haga, de oaččut 10 bonusčuoggá juohke sáni ovddas. Dát máksá ahte don
oaččut beali eanet čuoggáid!</p>

<p>Olgeš bealde lea Penalty Box mas lea ráŋggášteapmi. Juohke geardde sátni
gahččá boasttosátneluohkkái, de lassána čáhci. Go Penalty Box dievvá, de
boahtá muvraseaidni mii dahká ahte čuovvovaš cealkagiid sániid johtileappot
gahččet bodnái. Go muvraseaidni gokčá olles šearpma, de speallu nohká. Don
sáhtát maid bissehit spealu jus válljet "Quit Game"-menyas.</p>
</section>
<section>
<title>Resultat</title>
<p>Jus du boađus lea beaivvi 10 buoremusa searvvis dahje obanassiige 100
buoremusa searvvis, de beasat registreret namat ja riikka gos don leat
eret.</p>
</section>
<section>
<title>Dásit</title>
<p>leat "Beginner", "Intermediate" ja "Expert". Mađe alit dási don válljet, dađe guhkibut leat cealkagat ja sánit gahččet johtileappot. Tiilageađggit leat maid stuoribut, nu ahte šearbma deavdašuvvá johtileappot go barggat boastut. Speallu álgá "Intermediate"-dásis, muhto don sáhtát "Game"-menyas
válljet "Level".</p>
</section>
<section>
<title>Sátneluohkát</title>
<p>Jus it hálit geavahit buot sátneluohkáid, de sáhtát "Game"-menyas válljet
"Word Classes". Dás sáhtát válljet juogo ovdalgihtiidefinerejuvvon joavkkuid,
dahje "Custom", mas ieš válljet sátneluohkáid. Muhto dalle it sáhte
registreret du bohtosa.</p>
</section>
<section>
<title>Bissehit spealu</title>
<p>Game-menyas don válljet "Stop Game" dahje "Quit". Muhto don beasat registreret bohtosa dušše jus válljet "Stop Game", ja jus dus leat doarvái čuoggát.</p>
</section>
<section>
<title>Jietna</title>
<p>Don sáhtát jáddadit jiena "Sound Effects Settings"-menyas.</p>
</section>
<section>
<title>Statistihkka</title>

<p>Go speallu nohká, de dihtor čájeha dutnje bohtosiid, ja jearrá háliidatgo
hárjehallat daid sátneluohkáid mat ledje váddásepmosat dutnje.</p>
</section>
<section>
<title>Ordklassar og deira forkortingar</title>

<p>Vi brukar disse ordklassane:</p>

<table>
<tr><td>n   </td><td>substantiv (<em>girji, lohkamat, golmmas</em>)</td></tr>
<tr><td>prop   </td><td>propra (egennavn) (<em>William, Kárášjohka</em>)</td></tr>
<tr><td>pron </td><td>pronomen (<em>mun, sidjiide, soapmásat, ollu</em>)  </td></tr>
<tr><td>num </td><td>talord (<em>okta, 1923</em>)           </td></tr>
<tr><td>adj </td><td>adjektiv (<em>alit, ollu, njealját</em>)                     </td></tr>
<tr><td>prep</td><td>pre-/postposisjon (<em>alde, miehtá</em>) </td></tr>
<tr><td>conj</td><td>konjunksjon (<em>ja, ahte, vaikko</em>)            </td></tr>
<tr><td>intj</td><td>interjeksjon (<em>vuoi, jippi</em>)                </td></tr>
<tr><td>adv </td><td>adverb (<em>hui, johtilit, olgun</em>)             </td></tr>
<tr><td>v   </td><td>verb (<em>lean, borran, juhkamis</em>)             </td></tr>
<tr><td>part   </td><td>partikkel (<em>go, amma, han</em>)             </td></tr>

</table>

<p>I nokre spel er det merket ordklassar som ikke finst i samisk, så som "infm" (infinitivsmerke) og "art" (artikkel).</p>

<p>Du kan lese mer om våre setningar og ordklassar her: <a href="cealkkamuorraravvagat.html">Setningar, setningsledd og ordklassar</a>
</p>

</section>
<section>
<title>WordFall-link</title>
<p><a href="http://beta.visl.sdu.dk/visl/sme/edutainment/games/wordfall.php">WordFall VISL</a></p>
</section>
<p class="last_modified" >Last changed: $Id: intro.xml,v 1.8 2008/02/13
	lene Exp $
                </p>
                </body>
</document>
