<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
   <header>
      <title>Om prosjektet skoltesamisk Oahpa!-nuõrti</title>
   </header>

   <body>

      <p>
         <a href="background.rus.html">По-русски</a> | <a href="background.eng.html">In English</a>
         | <a href="background.fin.html">Suomeksi</a> | <em>På norsk</em>
      </p>

      <section>
         <title>Oahpa!</title>
         <p>Oahpa! er en programpakke som tilbyr <em class="focus">interaktiv trening i ordforråd,
               grammatikk og kommunikative ferdigheter for selvstudium av fremmendspråk på
               Internett</em>. Oahpa! har blitt utvikla siden 2006 av medarbeiderne ved Senter for
            samisk språkteknologi (Giellatekno) ved Universitetet i Tromsø, først for nordsamisk.
            Forfatterne av Oahpa!-programmene er:</p>
         <ol>
            <li>Lene Antonsen</li>
            <li>Ciprian Gerstenberger</li>
            <li>Saara Huhmarniemi</li>
            <li>Ryan Johnson</li>
            <li>Trond Trosterud</li>
            <li>Heli Uibo</li>
         </ol>
         <p>Programmene blir stadig videreutviklet og tilpasset andre samiske og ikke-samiske språk.
         </p>
      </section>

      <section>
         <title>Oahpa!-nuõrti</title>
         <p><em class="focus">Oahpa!-nuõrti</em> for skoltesamisk bruker den eksisterende
            infrastrukturen for Oahpa! og tilpasser den til et samisk språk som blir brukt i <em
               class="focus">tre land: Finland, Norge og Russland</em>. Prosjektet ledes av Michael
            Rießler ved Østsamisk museum i Neiden i samarbeid med Universität Freiburg (i Tyskland)
            og Giellatekno.</p>

         <p>Oahpa!-nuõrti ble startet i 2012 som del av prosjektet <em class="focus">Østsamisk
               kultur over grenser</em> ved Østsamisk museum, som blant annet har arbeid med å skape
            nye læremiddel for skoltesamisk i Norge og Russland. Siden mai 2013 har arbeidet med
            Oahpa!-nuõrti fått egen finansiering fra norske Fornyings-, administrasjons- og
            kyrkedepartementet.</p>

         <p>I samband med Michael Rießlers undervisning i lingvistikk ved Universität Freiburg blir
            også studenter inkludert i prosjektarbeidet. For tiden skriver de korte grammatiske
            kapitler som skriftlige oppgaver i et kurs om skoltesamiske lingvistiske strukturer.</p>
      </section>

      <section>
         <title>Hovedmål</title>
         <ol>
            <li>Å skape en interaktiv flerspråklig arena på Internett for å stimulere til bruk av skoltesamisk i alle tre land.</li>
            <li>Å være et sted hvor nybegynnere og viderekomne kan styrke og videreutvikle sine
               ferdigheter i skoltesamisk gjennom selvstudium.</li>
            <li>Å synliggjøre skoltesamisk på Internett, ikke bare for samene selv men også for
               brukere av de tre majoritetsspråkene og engelsk.</li>
         </ol>
         <p>Det er naturlig å knytte andre ressurser fra Giellatekno til dette prosjektet. Derfor
            har vi bygd <em class="focus">OAHPA!-nuõrti portalen</em>.</p>
      </section>

      <section>
         <title>Målgruppe</title>
         <p>Målgruppa er nybegynnere og viderekomne som
            ønsker å repetere og/eller videreutvikle sine språkferdigheter.</p>
         <p>Internett er et tilgjengelig redskap for alle, og dermed kan både barn og foreldre øve
            skoltesamisk ved hjelp av dette verktøyet. Särlig i Finland har mange forkunnskaper, men de føler at de
            ikke kan nok ord. Man kan være usikker på om man mestrer alle bøyninger, og om man
            bruker bøyningen i den riktige sammenheng. Her får man trene på nettopp det, og samtidig
            få tilbakemelding på om man skriver riktig eller galt. Brukeren velger selv tema og
            nivå.</p>
      </section>

      <section>
         <title>Faglig bakgrunn</title>
         <p><strong>Giellatekno (Universitetet i Tromsø)</strong> har siden år 2000 bygd
            analyseprogram for nordsamisk og andre samiske språk. Arbeid med skoltesamiske
            analyseprogram pågår også. I framtida skal disse programmene gjør det mulig å analysere
            og produsere ordformer på skoltesamisk, og bruke dem i ulike syntaktiske kontekster.</p>

         <p><strong>Østsamisk museum (Neiden)</strong> arbeider med formidling av skoltesamisk
            kultur, og delvis også språk, i Norge og over grensene til Russland og Finland.</p>
         <p><img alt="aajegelogo img" class="align-right" src="images/aajege.jpg" width="100"/></p>

         <p><strong>Freiburger Arbeitsgruppe zur Saamischen Forschung (Universität
               Freiburg)</strong> arbeider med dokumentasjon, beskriving og språkteknologi for
            samiske språk, særlig pitesamisk i Sverige og kolasamiske språk i Russland.</p>

         <p><strong>Disse har arbeidet med Oahpa!-nuõrti:</strong></p>
         <ol>
            <li><strong>Michael Rießler</strong>, prosjektleder, lingvist ved Universität Freiburg og
               språkmedarbeider ved Østsamisk museum</li>
            <li><strong>Ciprian Gerstenberger</strong>, lingvist og programmerer ved Universitetet i Tromsø</li>
         </ol>
         <p><strong>Analysatorn for Numra-programmet blev laget av:</strong></p>
         <ol>
            <li>Trond Trosterud, Tromsø</li>
         </ol>
         <p><strong>Skoltesamiske konsultanter for innspilning av lydfiler til
               grammatikken:</strong></p>
         <ol>
            <li>Erkki Lumisalmi, Ivalo</li>
            <li>Zoja Nosova, Verhnetulomskij</li>
            <li>Katri Jefremoff, Nellim</li>
         </ol>
         <p><strong>Disse studentene ved Universität Freiburg har arbeidet med forskjellige kapitler
               til grammatikken:</strong></p>
         <ol>
            <li>Sabine Demsar (verb)</li>
            <li>Miriam Hecker</li>
            <li>Kathrin Henstra</li>
            <li>Gerald Koller</li>
            <li>Marion Kwiatkowski (substantiv)</li>
            <li>Julia Reitze</li>
            <li>Igor Zaday</li>
         </ol>
         <p><strong>I tillegg har disse hjulpet med oversettinger:</strong></p>
         <ol>
            <li>Rogier Blokland, Universität München</li>
            <li>Natalia Chapovalova, Binghampton University</li>
            <li>Christina Mathisen, Neiden</li>
            <li>Tiina Sanila-Aikio, Ivalo</li>
         </ol>

      </section>
   </body>
</document>
