<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
   <header>
      <title>О проекте Oahpa!-nuõrti для колтта-саамского языка</title>
   </header>
   <body>

    <p>
      <em>По-русски</em> | <a href="background.eng.html">In English</a> | <a href="background.fin.html">Suomeksi</a> | <a href="background.nob.html">På norsk</a>
    </p>

      <section>
         <title>Oahpa!</title>
         <p>Oahpa! это пакет прикладных программ для <em class="focus">самостоятельного изучения посредством интернета лексики и грамматики иностранного языка, а также навыков общения</em>. Изначально программы Oahpa! были разработаны для северосаамского языка сотрудниками Центра Языковой Технологии для Саамских Языков (Гиеллатекно) при Университете Тромсе. С 2006 года программы постоянно совершенствовались и на данный момент в процессе создания новые версии, позволяющие изучение как прочих саамских, так и других иностранных языков.</p>
         
<p>Пакет программ Oahpa! разработан следующими специалистами:</p>
         <ol>
            <li>Lene Antonsen</li>
            <li>Ciprian Gerstenberger</li>
            <li>Saara Huhmarniemi</li>
            <li>Ryan Johnson</li>
            <li>Trond Trosterud</li>
            <li>Heli Uibo</li>
         </ol>
      </section>

      <section>
         <title>Oahpa!-nuõrti</title>
         <p><em class="focus">Oahpa!-nuõrti</em> – программа, основана на структуре существующей программы Oahpa! и адаптирована для изучения коллта-саамского языка, распространённого на территории <em class="focus">трёх стран: Финляндии, Норвегии и России</em>. Проект осуществляется Михаэлем Рисслером при Музея колтта-саамов в Нейдене в сотрудничестве с Университетом города Фрейбург (Германия) и Центром Гиеллатекно, упомянутым выше.</p>

         <p>Программа Oahpa!-nuõrti была запущена в действие как часть проекта <em class="focus">Культура коллта-саамов через границ</em>, осуществляемого Музеем колтта-саамов, в 2012 году. Среди прочего целью запуска программы являлось создание новых учебных пособий для носителей коллта-саамского языка в Норвегии и России. С 2013 года работа над Oahpa!-nuõrti финансируется Министерством государственного управления реформы и по делам церкви (Норвегия).</p>

         <p>Студенты Фрейбурского университета, посещающие занятия по языковедению у Михаэлья Рисслера, также участвуют в работе над развитием этой программы. В настоящее время небольшие описания какого-либо раздела грамматики зачитываются им как выполнение письменных заданий на занятиях по лингвистическим структурам коллта-саамского языка.</p>
      </section>

      <section>
         <title>Основные задачи</title>
         <ol>
            <li>Создание в интернете диалоговой и многоязычной среды предназначенной для стимуляции использования совместного коллта-саамского языка во всех трех странах;</li>
            <li>Создание пространства, в котором могли бы и практиковать и проверять свои навыки самостоятельного обучения как начинающие изучать коллта-саамский язык, так и уже владеющие основами этого языка;</li>
            <li>Сделать коллта-саамский язык доступным в интернете не только для саамской народности, но и для носителей большинства других языков, а также для владеющих английским языком.</li>
         </ol>
         <p>С целью внедрения технологии других языков, созданной в Гиеллатекно, в программу Oahpa!-nuõrti нами был создан <em class="focus">веб-портал Oahpa!-nuõrti</em>.</p>
      </section>

      <section>
         <title>Целевая группа</title>
         <p>В целевую группу входят как начинающие и продолжающие изучать язык, так и их родители, владеющие какими либо знаниями коллта-саамского, которые им хотелось бы практиковать и улучшать.</p>
      </section>

      <section>
         <title>Техническое обеспечение</title>
         <p>С 2000 года <strong>центр Гиеллатекно (Университет Тромсе)</strong> работает над созданием технологии  для саамского и других языков. Кроме всего прочего сотрудниками Гиеллатекно разработано программное обеспечение, позволяющие не только анализировать и генерировать морфологические словоформы, но также и устранять синтаксические неоднозначности. Создание предварительной версии таких программ для коллта-саамского также завершено.
В ближайшем будущем данные программы для коллта-саамского языка будут внедрены в Oahpa!-nuõrti.</p>

         <p><strong>Музей колтта-саамов (п. Нейден)</strong> занимается распространением коллта-саамской культуры, а соответственно и языковых традиций коллта-саамов, как на территории самой Норвегии так и в ее пограничных районах с Россией и Финляндией.</p>
         
         <p><img alt="aajegelogo img" class="align-right" src="images/aajege.jpg" width="100"/></p>

         <p>Основными целями <strong>Фрейбурской рабочей группы по исследованию саамской культуры (Университет Фрейбург)</strong> являются документация и описание саамских языков, а также создание технологии для них, с уделением особого внимания пите-саамскому языку, распространенному в Швеции, и языкам саамов на Кольском полуострове в России.</p>

         <p><strong>Сотрудниками проекта Oahpa!-nuõrti являются:</strong></p>
         <ol>
            <li><strong>Michael Rießler</strong>, project leader, linguist at the University of Freiburg and language worker at Østsamisk museum</li>
            <li><strong>Ciprian Gerstenberger</strong>, linguist and programmer at the University of Tromsø</li>
         </ol>
         <p><strong>Анализатор для программы Numra был написан:</strong></p>
         <ol>
            <li>Trond Trosterud, Тромсе</li>
         </ol>
         <p><strong>Помощь в записи разговоров для создания грамматических звуковых файлов оказали следующие специалисты коллта-саамского:</strong></p>
         <ol>
            <li>Erkki Lumisalmi, Ивало</li>
            <li>Зоя Носова, Верхнетуломский</li>
            <li>Katri Jefremoff, Неллим</li>
         </ol>
         <p><strong>Следующие студенты Фрейбурского Университета работали над описанием различных отделов грамматики:</strong></p>
         <ol>
            <li>Sabine Demsar (глагол)</li>
            <li>Miriam Hecker (существительное)</li>
            <li>Kathrin Henstra (существительное)</li>
            <li>Marion Kwiatkowski (существительное)</li>
            <li>Julia Reitze (существительное)</li>
         </ol>
         <p><strong>Помощь в переводе оказана:</strong></p>
         <ol>
            <li>Rogier Blokland, Университет Мюнхен</li>
            <li>Наталья Хаповалова, Университет Бингхамптон</li>
            <li>Christina Mathisen, Нейден</li>
            <li>Олеся Полевая, Университет Фрайбург</li>
            <li>Tiina Sanila-Aikio, Ивало</li>
            <li>Joshua Wilbur, Университет Фрайбург</li>
         </ol>
      </section>

   </body>
</document>
