<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Adjektiv</title>
  </header>

  <body>

<!--    <p>
      <a href="adjective-intro.rus.html"> По-русски </a> | <a href="adjective-intro.eng.html">In
        English</a> | <a href="adjective-intro.fin.html"> Suomeksi </a> | <em> På norsk </em>
    </p>-->

    <p>Tilbake til <a href="grammar.nob.html">grammatikkens hovedside</a>.</p>

    <p><em class="focus">NORSK OVERSETTELSE AV DENNE SIDEN ER UNDER ARBEID.</em></p>

    <section>
      <title>Inledning</title>

      <p>Adjektiv forteller hvordan noe eller noen er, f.eks. hvordan det/den ser ut. De fleste
        adjektivene vil kunne stå både som attributt, f.eks. <em class="lg_mat">Dïhte lea 'besteles'
          nejpie.</em> (Det er en kvass kniv.) eller predikat <em class="lg_mat">?? '???'.</em>
        (Kniven er kvass.) eller predikat til et substantiv, f.eks. , f.eks. <em class="lg_mat"
          >'besteles' nejpie.</em> (en kvass kniv.) eller predikat <em class="lg_mat">?? '???'.</em>
        (Kniven er kvass.)</p>

      <p>Adjektiv har attributtform når det står foran substantivet, og predikativform når det står
        etter substantivet og verbet "være". Husk at disse formene kan være forskjellige.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Gradbøying</title>

      <p>Adjektiv kan også <strong>gradbøyes</strong> f.eks. <em class="lg_mat">stoere - stuerebe -
          stööremes</em> (stor - større - størst). hier erhalten wir andere/neue Stämme, deshalb
        siehe Adjektivderivation.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Kasus och numerus</title>

      <p>Attributive Adjektiv samsvarer ikke , f.eks. ?? Men hvis ... kan brukes som substantiv og
        bøyes da i alle kasus. I sørsamisk er det åtte kasus. Bøyningsmønsteret er det samme som for
        substantiver, f.eks. ??</p>

      <p>Predikative adjektiv samsvarer i numerus etter substantivet, f.eks. ??</p>
    </section>

    <section>
      <title>Annet</title>

      <p>Hos adjektiv kan det skje det en del formforendringer når de skal bøyes. Det finnes ulike
        bøyningsendelser pluss eventuelle forendringer i ordstammen. Disse stammforendringer, f.eks.
        vokalveksel, stadieveksling og palatalization, blir behandlet i kapitlet om
          <!--<a href="morphophonology.nob.html">--><strong>morfofonologi</strong><!--</a>-->.</p>

      <p>There is also allomorphy in inflectional suffixes. The inflectional stem and relevant
        affixes are determined by the inflectional class an adjective belongs to, while the
        sub-group (A, B or C) stipulates which kind of sound change the stem vowel will undergo.
        Here you can read more about <!--<a href="noun-inflexion.eng.html">--><strong>noun
          inflection</strong><!--</a>--> og fleksjonsklasser.</p>
    </section>

    <p>Tilbake til <a href="grammar.nob.html">grammatikkens hovedside</a>.</p>

  </body>
</document>
