<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
<header>
<title>Andre bokstavstegn</title>
</header>

<body>
<p>
<a href="pronunciation-sign.rus.html">По-русски</a> | <a href="pronunciation-sign.eng.html">In
English</a> | <a href="pronunciation-sign.fin.html">Suomeksi</a> | <em>På norsk</em>
</p>

<p> Tilbake til <a href="grammar.html">grammatikkens hovedside</a>. </p>

<p>På siden <a href="alphabet.html">Alfabet</a> finner du en liste med alle skoltesamiske
bokstavene. Her blir uttalen av de skoltesamiske <em>bokstavstegn</em> forklart. </p>

<p>På siden <a href="../exercise/exercise-pronunciation.html">Uttalsøvelser</a> kan du trene å
skille på den forskjelige bokstavan og tegn i lyd og skrift. </p>

<p>Tabellene nedan viser skoltesamiske eksempelord. Til høgre av hvert ord kan du klikke på lenker
for at lyssne hur de uttales i de tre forskjellige dialekterne <em class="lg_mat">Peäc'cam</em>
'Petsjenga' (som ligger nærmest den gamle Neidendialekten), <em class="lg_mat">Suõˊnnʼjel</em>
'Suonikylä' (som motsvarer uttalet av de fleste skoltesamerne i Sevettijärvi idag) or <em
class="lg_mat">Njuõˊttjäuˊrr</em> 'Notozero' (som motsvarer uttalet av de fleste skoltesamerne i
Russland idag). </p>

<section>
<title>ˊ (mjukhetstegn)</title>
<p>Denne tegn kalles for palataliseringstegn ('mjukhetstegn') og den skreves som apostrof over
mellomrom. Tegnen markerer at både vokalen til venstre og konsonanten til høgre, dvs hele stavelsen,
uttales litt mjukare, omtrent som med en /i/-aktig lyd mellom vokal og konsonant. </p>

<p>Observera føljende
eksempler med og uten mjukhetstegnet: </p>

<table>
<tr>
<td><em class="lg_mat">täˊlvv</em> /tæⁱlvv/ 'vinter'</td>
<td>Peäc'cam</td>
<td>Suõˊnn'jel</td>
<td>Njuõˊttjäuˊrr</td>
</tr>
<tr>
<td><em class="lg_mat">tälvva</em> /tælvva/ 'på vintern'</td>
<td>Peäc'cam</td>
<td>Suõˊnn'jel</td>
<td>Njuõˊttjäuˊrr</td>
</tr>
<tr>
<td><em class="lg_mat">kääˊlles</em> /kææⁱlles/ 'gammel mann'</td>
<td>Peäc'cam</td>
<td>Suõˊnn'jel</td>
<td>Njuõˊttjäuˊrr</td>
</tr>
<tr>
<td><em class="lg_mat">käll</em> /kæll/ 'panne'</td>
<td>Peäc'cam</td>
<td>Suõˊnnʼjel</td>
<td>Njuõˊttjäuˊrr</td>
</tr>
</table>
</section>

<section>
<title>' (lengdetegn)</title>
<p>Denne tegn er en apostrof. I skoltesamisk ortografi kaller vi det for 'lengdetegn' fordi den betegner en overlang konsonant. Den skrives
 mellom konsonantene, eller i fallet av overlang <em class="lg_mat">l'lj</em> og <em class="lg_mat"
>n'nj</em>, mellom de første to konsonantene. </p>

<p>Husk at overlange konsonantene skrives også gjerne uten apostrof i skoltesamiske tekster, men
tegnen anvendes konsekvent i ordbøkerne. </p>
</section>

<section>
<title>ʼ (hardhetstegn)</title>
<p>Denne tegn er en anførselstegn. I skoltesamisk ortografi kaller vi det for 'hardhetstegn' fordi den betegner grensen etter en
palatalisert ('mjuk') stavelse, dvs en stavelse som er markert med <a href="pronunciation-sign.html#ˊ+(mjukhetstegn)"
>mjukhetstegnen</a>. </p>
</section>

</body>
</document>
