<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="nob">
  <header>
    <title>Adjektiv</title>
  </header>

  <body>
  <p class="langs"><a href="adjektiver.html">Sámegillii</a> | <em>På norsk</em> | <a href="adjektiver.eng.html">In English</a> </p>

    <p>Tilbake til <a href="grammatihkka.nob.html">grammatikk hovedside</a>.  </p>


<p><strong>Adjektiv</strong> forteller hvordan noe eller noen er, f.eks. hvordan det/den ser ut, f.eks. <em class="lg_mat">Mus lea 'rukses' biila. Son lea 'lihkolaš'.</em> </p>


<section>
<title>Ulike stammer</title>

<p>Adjektivene bøyes forskjellig, alt etter hvor mange stavelser det er i den siste takta i ordet. <strong>Takt</strong> er en gruppe av stavelser der den første stavelsen har trykk: <em class="lg_mat">nuorra</em> og <em class="lg_mat">dábálaš</em> har begge en takt, selv om ordene har ulikt antall stavelser, mens <em class="lg_mat">bealje-heapme</em> har to takter. </p>


<p><strong>Likestavelsesadjektiv</strong> har to stavelser i siste takt i flertall. Disse adjektivene har sterkt stadium i nominativ entall, og svakt stadium i flertall, f.eks. <em class="lg_mat">nuorra - nuorat</em>. Ikke alle har stadieveksling, f.eks. <em class="lg_mat">hávski - hávskit</em>.</p>
<p><strong>Ulikestavelsesadjektiv</strong> har tre stavelser i siste takt i flertall, f.eks. <em class="lg_mat">suohtas - suohttasat,</em> <em class="lg_mat">bivnnut - bivnnuhat</em>. Nominativ entall har svakt stadium, de fleste andre formene har sterkt stadium, men ikke alle ulikestavelses substantiver har stadieveksling. </p>
<p><strong>Kontrakt adjektiv</strong> har to stavelser i siste takt i både entall og flertall. Adjektivet har svakt stadium i nominativ entall og sterkt eller ekstra sterkt stadium i flertall, f.eks. <em class="lg_mat">njálggis - njálgát, stuoris - stuorrát</em>.
</p>

</section>

<section>
<title>Stadieveksling</title>

<p>Det er vanligvis veksling i konsonantgruppa mellom første og andre stavinga i ei takt, f.eks. <em class="lg_mat">nuorra - nuorat</em>. Det er <strong>sterkt stadium</strong> f.eks. i nominativ entall i likestavelsesadjektiv, og i nominativ flertall i ulikestavelsesadjektiv. Mens <strong>svakt stadium</strong> er forma konsonantgruppa har f.eks. i nominativ flertall i likestavelsesadjektiv, eller i nominativ ental i ulikestavelsesadjektiv.</p>

<p>
Eksempler på stadieveksling - sterkt stadium til venstre, svakt stadium til høyre. Vær obs på at '-i-' regnes som konsonant (-j-) når den står etter en vokal, og er dermed en del av konsonantgruppa:
</p>
<ul>
<li>nuo<em class="formative">rr</em>a - nuo<em class="formative">r</em>at, fa<em class="formative">ll</em>i - fa<em class="formative">l</em>it, o<em class="formative">đđ</em>asat - o<em class="formative">đ</em>as</li>
<li>á<em class="formative">rg</em>i - á<em class="formative">rgg</em>it, gá<em class="formative">rž</em>i - gá<em class="formative">ržž</em>it, lá<em class="formative">ik</em>i - lá<em class="formative">ikk</em>it </li>
<li>hea<em class="formative">dj</em>u - hea<em class="formative">j</em>ut, bealjehea<em class="formative">pm</em>e - bealjehea<em class="formative">m</em>it </li>
<li>čea<em class="formative">hpp</em>i - čea<em class="formative">hp</em>it, njoa<em class="formative">hc</em>i - njoa<em class="formative">z</em>it, u<em class="formative">hcc</em>i - u<em class="formative">hc</em>it, hi<em class="formative">ht</em>ásat - hi<em class="formative">đ</em>is </li>
</ul>
<p></p>
<p>Likestavelsesadjektiv kan også slutte på en konsonant i nominativ entall, som i ordene <em class="lg_mat">lihkolaš, nuoramus</em>. I bøyningen av disse ordene vil det legges til en ekstra stavelse, og ordet får to takter: ('nuo-ra)('mu-sa). Da vil det være stadieveksling i ordets siste takt. Sterk grad vil forekomme i illativ entall og essiv. Eksempler med nominativ entall og flertall og illativ entall:</p>

<ul>
<li>nuoramu<em class="formative">s</em> - nuoramu<em class="formative">s</em>at - nuoramu<em class="formative">ss</em>ii</li>
<li>lihkola<em class="formative">š</em> - lihkola<em class="formative">čč</em>at - lihkola<em class="formative">žž</em>ii</li>
</ul>

<p>Her kan du lese mer om <a href="stadieveksling.nob.html">stadieveksling</a></p>

</section>

<section>
<title>Andre konsonantvekslinger</title>

<p>	Noen adjektiv slutter på konsonant i nominativ entall. I nordsamisk er det begrensninger på hvilke konsonanter som kan forekomme i slutten av ord, og da kan vi få spesielle konsonantvekslinger mellom nominativ entall og de andre kasusene. Konsonanter som kan forekomme i slutten av ord er t, s, š, l, r og n. Eksempler på vekslinger i ulikestavelsesadjektiv og kontrakte adjektiv:</p>
<ul>
<li><strong>t > h</strong>, f.eks. bivnnut - bivnnuha, čáppat - čáppahin  </li>
<li><strong>t > d</strong>, f.eks. jaskat - jaskada </li>
<li><strong>t > g</strong>, f.eks. ártet - ártega</li>
<li><strong>t > b</strong>, f.eks. buoret - buorebu</li>
<li><strong>š > ž</strong>, f.eks. dološ - doloža</li>
</ul>
<p>Legg merke til at 'š' ikke alltid veksler: <em class="lg_mat">imaš - ipmaša</em>.</p>
<p>Likestavelsesadjektiv som slutter på konsonant, har lignende vekslinger:</p>
<ul>
<li><strong>š > čč</strong>, omd. <em class="lg_mat">lihkolaš - lihkolačča</em> </li>
</ul>

<p>Likestavelsesadjektiv får også stadieveksling i disse konsonantene, les mer om det <a href="adjektiver.nob.html#Stadieveksling">her</a>. </p>
<p>Noen ulikestavelsesadjektiv som slutter på en vokal i nominativ entall, får likevel en ekstra konsonant i de andre formene:</p>

<ul>
<li><strong>_ > g</strong>, omd. <em class="lg_mat">guohca - guohccaga, bahča - bahččaga</em>  </li>
</ul>

<p>Kontrakte adjektiv som slutter på -i, får en veksling i>j mellom nominativ entall og essiv i skriftspråket.</p>

<ul>
<li><strong>i > j</strong>, omd. <em class="lg_mat">čeavlái - čeavlájin, muoŧŧái - muoŧŧájin</em> </li>
</ul>

</section>


<section>
<title>Attributiv og predikativ form</title>
<p>Adjektiv har <strong>attributtform</strong> når det står foran substantivet: <em class="lg_mat"> 'fiskes' viessu</em>. Attributtform er lik uansett hvilket tall eller kasus substantivet har, bortsett fra for adjektivet <em class="lg_mat">buorre</em>. Attributtformen finner man oppgitt i ordbøker, gjerne markert med #, f.eks.<em class="lg_mat"> ruoksat, #rukses.</em></p>
<p>Når adjektivet står etter substantivet, så har det <strong>predikativform</strong>: <em class="lg_mat">Viessu lea 'fiskat'. Viesut leat 'fiskadat'. Nieida lea 'nuorra'. Nieiddat leat 'nuorat'. Moai letne 'nuorat'. </em> Predikativformen står i entall når subjektet står i entall, og i flertall når subjektet står i totall eller flertall. I ordbøkene finner man oppgitt konsonanten mellom andre og tredje stavelse for ulikestavelsesadjektiver, f.eks. <em class="lg_mat">ruoksat -d- </em>- som blir <em class="lg_mat">ruoksadat</em> i flertall. Les mer om slike vekslinger <a href="adjektiver.nob.html#Andre+konsonantvekslinger">her</a>.
 </p>
</section>

<section>
<title>buorre' som attributt</title>
<p>Når <em class="lg_mat">buorre</em> står som attributt til et substantiv, så bøyes det i samsvar med substantivet, både i tall og kasus. <em class="lg_mat">buorre</em> skal ha samme form som substantivet i de fleste kasus. Unntakene er illativ og lokativ entall. Da skal <em class="lg_mat">buorre</em> stå i akkusativ/genitiv form.</p>
<p></p>
<ul>
<li><em class="lg_mat">Mus lea 'buorre biila'.</em> Jeg har en god bil. </li>
<li><em class="lg_mat">Mun oasttán 'buori biilla'.</em> Jeg kjøper en bra bil. </li>
<li><em class="lg_mat">Buori biillas' oažžu 'buori hatti'.</em> Man får god pris på en god bil.</li>
<li><em class="lg_mat">Duđan dušše 'buori biilii'.</em> Jeg aksepterer bare en god bil.</li>
<li><em class="lg_mat">Buriin biillain' olle guhkás.</em> Man kommer langt med en god bil.</li>
<li><em class="lg_mat">Gádden dien 'buorren biilan'.</em> Jeg trodde det var en god bil.</li>
</ul>
<p></p>
<p> Foran et substantiv i flertall, skal <em class="lg_mat">buorre</em> stå i flertall. I illativ og komitativ flertall kan <em class="lg_mat">buorre</em> stå i akkusativ/genitiv flertall.</p>
<p></p>
<ul>
<li><em class="lg_mat">Buorit biillat' leat divrasat.</em> Gode biler er dyre. </li>
<li><em class="lg_mat">Buriid biillaid' lea álki vuovdit.</em> Det er lett å selge gode biler. </li>
<li><em class="lg_mat">Buriin biillain' leat 'buorit goazanat'.</em> Gode biler har gode bremser.</li>
<li><em class="lg_mat">Liikon 'buriid/buriide biillaide'.</em> Jeg liker gode biler.</li>
<li><em class="lg_mat">Buriiguin/buriid biillaiguin' olle guhkás.</em> Man kommer langt med gode biler.</li>
</ul>
</section>

<section>
<title>Komparering</title>
<p>Man kan gradbøye adjektiver, i tre grader: <em class="lg_mat">unni - unnit - unnimus</em> (liten - mindre - minst). </p>
<p><strong>Positiv</strong> er grunnformen av adjektivet - <em class="lg_mat">unni boaris stuoris</em>.
</p>
<p><strong>Komparativ</strong> er sammenligningsgrad av adjektivet, og brukes når man sammenlikner to ting. Komparativendelsen for likestavelses- og kontrakte adjektiv er '-t': <em class="lg_mat">unnit (unni), stuorit (stuoris)</em>. Ulikestavelsesadjektiv har flere mulige komparativendelser: '-et/-eabbo', '-at/-abbo':<em class="lg_mat">  boarráset, boarráseabbo, boarrásat, boarrásabbo (boaris)</em>.
</p>
<p><strong>Superlativ</strong> er høyeste grad av adjektivet, og brukes når man sammenlikner mer enn to ting. Superlativendelsen for likestavelses- og kontrakte adjektiv er '-mus': <em class="lg_mat">unnimus (unni). stuorimus (stuoris)</em>. Ulikestavelsesadjektiv har to mulige endelser: '-eamos' og '-amos':<em class="lg_mat">  boarráseamos boarrásamos (boaris)</em>.
</p>
<p></p>
<p>Komparerte former brukes både som attributt og predikativ.</p>
<p>Når de brukes som <strong>attributt</strong>, så skal de ikke samsvarsbøyes med det substantivet de beskriver: <em class="lg_mat">(unni: unnit mánná, unnimus mánát)</em> <em class="lg_mat">(stuoris: stuorit mánná, stuorimus mánát)</em>.</p>
<p>Legg merke til at i attributtform er det bare korte komparativendelser som er mulige i ulikestavelsesadjektiv: <em class="lg_mat">boaris: boarráset/boarrásat mánná, boarráseamos/boarrásamos mánát</em>. </p>
<p>Når komparerte former brukes som <strong>predikativ</strong>, så skal de samsvarsbøyes i tall med det substantivet de beskriver. Da er det forskjell på entall og flertall.</p>
<ul>
<li><strong>Komparativ:</strong></li>
<li><em class="lg_mat">Elle lea 'unnit' go mun. Soai leaba 'unnibut' go mun</em>.</li>
<li><em class="lg_mat">Elle lea 'stuorát' go mun. Soai leaba 'stuorábut' go mun</em>.</li>
<li><em class="lg_mat">Elle lea 'boarráseabbo/boarrásabbo' go mun.</em></li>
<li><em class="lg_mat">Soai leaba 'boarráseappot/boarrásabbot' go mun</em>.</li>
</ul>
<p></p>
<ul>
<li><strong>Superlativ:</strong></li>
<li><em class="lg_mat">Elle lea 'unnimus'. Soai leaba 'unnimusat</em>.</li>
<li><em class="lg_mat">Elle lea 'stuorimus'. Soai leaba stuorimusat</em>.</li>
<li><em class="lg_mat">Elle lea 'boarráseamos/boarrásamos'.</em></li>
<li><em class="lg_mat">Soai leaba 'boarrásepmosat/boarrásamosat</em>.</li>
</ul>
</section>

<section>
<title>Kasus</title>
<p>er bøyningsformer som markerer hvilken funksjon <strong>nomen</strong> har i setningen. Nomen er enten substantiv, adjektiv, tallord eller pronomen. I nordsamisk er det sju kasus. Adjektiv kan brukes som substantiv og bøyes da i alle kasus. Bøyningsmønsteret er det samme som for substantiver. Legg merke til at komparerte adjektiv bøyes etter den takten de har i komparert form.
</p>
</section>

<section>
<title>Nominativ</title>
<p>er kasus som angir grunnformen av nomen, f.eks. <em class="lg_mat">Nieida lea 'nuorra</em>.</p> <p>Flertall har endingen '-t' og likestavelsesadjektiv får svakt stadium:  <em class="lg_mat">Nieiddat leat 'nuorat</em>.</p> <p>Ulikestavelsesadjektiv har svakt stadium i entall og sterkt stadium i flertall, f.eks. <em class="lg_mat">Náhkki lea 'linis'. Náhkit leat 'litnásat'.</em>  </p><p> Kontrakte adjektiv har svakt stadium i entall og får sterkt eller ekstra sterkt stadium i flertall, f.eks. <em class="lg_mat">Gussa lea 'stuoris'. Gusat leat 'stuorrát'.</em></p>

<p>Komparerte adjektiv bøyes også i flertall. Komparativ form av likestavelsesadjektiv og kontrakte adjektiv får ulikestavelsesstamme, med tre stavelser i siste takt i flertall. Endelsen '-t' i entall veksler med '-bu' i flertall. <em class="lg_mat"> nuorat - nuorabut, stuorát - stuorábut, dábálaččat - dábálaččabut. </em>
</p>
<p>Likestavelsesadjektiv som ender på '-laš', '-vaš' og '-haš' bøyes som likestavelsessubstantiv hvis endelsen for komparativ er '-eabbo' eller '-abbo'. De korte endelsene '-at' og '-et' i entall veksler med '-abbo'/'-eabbo'-endelsene i flertall. Legg merke til at endelsen '-eabbo' har stadieveksling, med svak grad i flertall:  <em class="lg_mat"> dábálat - dábálabbot, dábáleabbo - dábáleappot, dábálabbo - dábálabbot.</em>
</p>
<p>Komparativ form av ulikestavelsesadjektiv får likestavelsesstamme, med to stavelser i siste takt i flertall. De korte endelsene '-at' og '-et' i entall veksler med '-abbo/-eabbo'-endelsene i flertall. Legg merke til at endelsen -eabbo har stadieveksling, med svak grad i flertall.<em class="lg_mat"> boarráset - boarráseappot, boarrásabbo - boarrásabbot. </em>
</p>
<p>De superlative formene beholder sin opprinnelige takt, bortsett fra kontrakte adjektiv, som får likestavelsesstamme. I likestavelses- og kontrakte adjektiv er superlativendelsen '-mus', mens i ulikestavelsesadjektiv er superlativendelsen '-eamos/-amos'.  Legg merke til at endelsen '-eamos' har stadieveksling, med sterk grad i flertall: <em class="lg_mat"> nuoramus - nuoramusat, dábálaččamus - dábálaččamusat, stuorámus - stuorámusat, boarráseamos - boarrásepmosat. </em>
</p>
<p>Likestavelsesadjektiv som ender på '-laš', '-vaš' og '-haš' kan også bøyes som ulikestavelsessubstantiv hvis endelsen for superlativ er '-eamos/-amos'. Legg merke til at endelsen '-eamos' har stadieveksling, med sterk grad i flertall. <em class="lg_mat"> dábáleamos - dábálepmosat, dábálamos - dábálamosat. </em>
 </p>
<table>
<tr><td colspan="4"><strong>NOMINATIV</strong> Skravert: svakt stadium</td></tr>
<tr><td class="fatbottom small"><strong>stammetype</strong></td><td class="fatbottom small"><strong>grad</strong></td><td class="fatbottom"><strong>entall</strong></td><td class="fatbottom"><strong>flertall</strong></td></tr>
<tr><td class="small">Likest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">nuorra</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorat</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorat</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabut</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramus</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramusat</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">dábálaš</em></td><td><em class="lg_mat">dábálaččat</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">dábálat, dábálet, dábáleabbo, dábálabbo, dábálaččat</em></td><td><em class="lg_mat">dábáleappot, dábálabbot, dábálaččabut</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábáleamos, dábálamos, dábálaččamus</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábálepmosat, dábálamosat, dábálaččamusat</em></td></tr>
<tr><td class="small">Ulikest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">linis</em></td><td><em class="lg_mat">litnásat</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">litnásat, litnáset, litnásabbo, litnáseabbo</em></td><td><em class="lg_mat">litnáseappot, litnásabbot</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnáseamos, litnásamos</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnásepmosat, litnásamosat</em></td></tr>
<tr><td class="small">Kontr.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoris</em></td><td><em class="lg_mat">stuorrát</em></td></tr>
<tr><td>  </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorit, stuorát</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribut, stuorábut</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimus</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimusat, stuorámusat</em></td></tr>
</table>

</section>

<section>
<title>Akkusativ</title>
<p>er kasus som brukes for objekt, f.eks.<em class="lg_mat"> Mun oasttán 'hálbbibu'.</em> Flertallsendelsen er '-id'.</p>
<p>Likestavelsesadjektiv har svakt stadium i både entall og flertall: <em class="lg_mat">nuora - nuoraid (nuorra)</em>.</p>
 <p>Ulikestavelsesadjektiv får sterkt stadium, hvis de har stadieveksling, og i entall endinga '-a': <em class="lg_mat">litnása - litnásiid (linis),  ruoksada - ruoksadiid (ruoksat)</em>.  </p>
<p>Kontrakte adjektiv får sterkt eller ekstra sterkt stadium: <em class="lg_mat">stuorrá - stuorráid (stuoris), njálgá - njálgáid (njálggis) </em>. </p>


<p>Komparativ form av likestavelsesadjektiv og kontrakte adjektiv: endelsen '-t' i entall veksler med '-bu'. <em class="lg_mat"> nuorabu - nuorabuid (nuorat), stuorábu - stuorábuid (stuorát), dábálaččabu - dábálaččabuid (dábálaččat).  Mun oasttán 'hálbbibuid'. </em>
</p>
<p>Komparative former med '-abbo'/'-eabbo': Legg merke til at endelsen '-eabbo' har stadieveksling:  <em class="lg_mat">litnásabbo - litnásabbuid (litnásabbo), litnáseappo - litnáseappuid (litnáseabbo)</em>.</p>
<p><em class="lg_mat"> Mun vieččan 'boarráseappo'.  Mun vieččan 'boarráseappuid'.</em>
</p>
<p>De superlative formene: <em class="lg_mat">   Mun oasttán 'hálbbimusa'.  Mun oasttán 'hálbbimusaid'.</em></p>
<p>
Legg merke til at endelsen '-eamos' har stadieveksling: <em class="lg_mat"> litnásamosa - litnásamosiid (litnásamos), litnásepmosa - litnásepmosiid (litnáseamos)</em>
<em class="lg_mat"> dábálepmosa - dábálepmosiid (dábáleamos), dábálamosa - dábálamosiid (dábálamos). </em></p>


<p>I nordsamisk er adjektivenes akkusativ- og genitivformer like.</p>

<table>
<tr><td colspan="4"><strong>AKKUSATIV</strong> Skravert: svakt stadium</td></tr>
<tr><td class="fatbottom small"><strong>stammetype</strong></td><td class="fatbottom small"><strong>grad</strong></td><td class="fatbottom"><strong>entall</strong></td><td class="fatbottom"><strong>flertall</strong></td></tr>
<tr><td class="small">Likest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuora</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoraid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabu</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabuid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramusa</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramusaid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">dábálačča</em></td><td><em class="lg_mat">dábálaččaid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">dábáleappo, dábálabbo, dábálaččabu</em></td><td><em class="lg_mat">dábáleappuid, dábálabbuid, dábálaččabuid</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábálepmosa, dábálamosa, dábálaččamusa</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábálepmosiid, dábálamosiid, dábálaččamusaid</em></td></tr>
<tr><td class="small">Ulikest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">litnása</em></td><td><em class="lg_mat">litnásiid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">litnáseappo, litnásabbo</em></td><td><em class="lg_mat">litnáseappuid, litnásabbuid</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnásepmosa, litnásamosa</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnásepmosiid, litnásamosiid</em></td></tr>
<tr><td class="small">Kontr.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">stuorrá</em></td><td><em class="lg_mat">stuorráid</em></td></tr>
<tr><td>  </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribu, stuorábu</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribuid, stuorábuid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimusa, stuorámusa</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimusaid, stuorámusaid</em></td></tr>
</table>

</section>

<section>
<title>Genitiv</title>
<p>er kasus som angir eieform: <em class="lg_mat">riggá</em> (den rikes) - <em class="lg_mat">riggáid</em> (de rikes). Genitiv brukes også i pre- og postposisjonsuttrykk, f.eks. <em class="lg_mat">Jallaid' gaskkas lei jierbmái</em>. Flertallsendelsen er '-id'. </p>
<p>Likestavelsesadjektiv har svakt stadium i både entall og flertall: <em class="lg_mat">nuora - nuoraid (nuorra)</em>.</p>
 <p>Ulikestavelsesadjektiv får sterkt stadium, hvis de har stadieveksling, og i entall endinga '-a': <em class="lg_mat">litnása - litnásiid (linis),  ruoksada - ruoksadiid (ruoksat)</em>.  </p>
<p>Kontrakte adjektiv får sterkt eller ekstra sterkt stadium: <em class="lg_mat">stuorrá - stuorráid (stuoris), njálgá - njálgáid (njálggis)</em>. </p>


<p>Komparativ form av likestavelsesadjektiv og kontrakte adjektiv: endelsen '-t' i entall veksler med '-bu'. <em class="lg_mat"> nuorabu - nuorabuid (nuorat), stuorábu - stuorábuid (stuorát), dábálaččabu - dábálaččabuid (dábálaččat).   </em>
</p>
<p>Komparative former med '-abbo'/'-eabbo': Legg merke til at endelsen '-eabbo' har stadieveksling:  <em class="lg_mat">litnásabbo - litnásabbuid (litnásabbo), litnáseappo - litnáseappuid (litnáseabbo). </em>
.
</p>
<p><em class="lg_mat">Dat lea 'boarráseappo' musihkka.  Son lea 'boarráseappuid' gaskkas.</em>
</p>
<p>De superlative formene: <em class="lg_mat">hálbbimusa - hálbbimusaid (hálbbimus)</em></p><p>
Legg merke til at endelsen '-eamos' har stadieveksling: <em class="lg_mat"> litnásamosa - litnásamosiid (litnásamos), litnásepmosa - litnásepmosiid (litnáseamos), dábálepmosa - dábálepmosiid (dábáleamos), dábálamosa - dábálamosiid (dábálamos)</em>
</p>
<p>I nordsamisk er adjektivenes akkusativ- og genitivformer like.</p>
<table>
<tr><td colspan="4"><strong>GENITIV</strong> Skravert: svakt stadium</td></tr>
<tr><td class="fatbottom small"><strong>stammetype</strong></td><td class="fatbottom small"><strong>grad</strong></td><td class="fatbottom"><strong>entall</strong></td><td class="fatbottom"><strong>flertall</strong></td></tr>
<tr><td class="small">Likest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuora</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoraid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabu</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabuid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramusa</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramusaid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">dábálačča</em></td><td><em class="lg_mat">dábálaččaid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">dábáleappo, dábálabbo, dábálaččabu</em></td><td><em class="lg_mat">dábáleappuid, dábálabbuid, dábálaččabuid</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábálepmosa, dábálamosa, dábálaččamusa</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábálepmosiid, dábálamosiid, dábálaččamusaid</em></td></tr>
<tr><td class="small">Ulikest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">litnása</em></td><td><em class="lg_mat">litnásiid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">litnáseappo, litnásabbo</em></td><td><em class="lg_mat">litnáseappuid, litnásabbuid</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnásepmosa, litnásamosa</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnásepmosiid, litnásamosiid</em></td></tr>
<tr><td class="small">Kontr.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">stuorrá</em></td><td><em class="lg_mat">stuorráid</em></td></tr>
<tr><td>  </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribu, stuorábu</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribuid, stuorábuid</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimusa, stuorámusa</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimusaid, stuorámusaid</em></td></tr>
</table>

</section>

<section>
<title>Illativ</title>
<p>er kasus som betegner bevegelse til eller inn i noe: <em class="lg_mat"> Mun adden eanet vahkkoruđa 'boarrásebbui'. Dát lea fálaldat 'riggáide'. Mun attán vuoittu 'jođánepmosiidda</em>. </p>
<p> Likestavelsesadjektiv har sterkt stadium, endevokalen endrer seg og man får endingen '-i': <em class="lg_mat"> árgái (árgi), jallii (jalla), hedjui (headju), dábálebbui (dábáleabbo), stuorámussii (stuorámus)</em>.
</p>
<p>Ulikestavelsesadjektiv får sterkt stadium og '-ii': <em class="lg_mat">apmasii (amas), viššalepmosii (viššaleamos)</em>. Kontrakte adjektiv får sterkt eller ekstra sterkt stadium og endingen '-i': <em class="lg_mat">njálgái (njálggat)</em>.</p>
<p> Flertall har endinga '-ide':<em class="lg_mat"> heajuide njálgáide čeahpimusaide viššaleappuide </em> og ulikestavelsesadjektiv får '-iidda': <em class="lg_mat">apmasiidda viššalepmosiidda nuorabuidda</em>. </p>
<table>
<tr><td colspan="4"><strong>ILLATIV</strong> Skravert: svakt stadium</td></tr>
<tr><td class="fatbottom small"><strong>stammetype</strong></td><td class="fatbottom small"><strong>grad</strong></td><td class="fatbottom"><strong>entall</strong></td><td class="fatbottom"><strong>flertall</strong></td></tr>
<tr><td class="small">Likest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td>nurrii</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoraide</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabui</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabuidda</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramussii</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramusaide</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">dábálažžii</em></td><td><em class="lg_mat">dábálaččaide</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">dábálebbui, dábálabbui, dábálaččabui</em></td><td><em class="lg_mat">dábáleappuide, dábálabbuide, dábálaččabuidda</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábálepmosii, dábálamosii, dábálaččamussii</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábálepmosiidda, dábálamosiidda, dábálaččamusaide</em></td></tr>
<tr><td class="small">Ulikest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">litnásii</em></td><td><em class="lg_mat">litnásiidda</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">litnásebbui, litnásabbui</em></td><td><em class="lg_mat">litnáseappuide, litnásabbuide</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnásepmosii, litnásamosii</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnásepmosiidda, litnásamosiidda</em></td></tr>
<tr><td class="small">Kontr.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">stuorrái</em></td><td><em class="lg_mat">stuorráide</em></td></tr>
<tr><td>  </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribui, stuorábui</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribuidda, stuorábuidda</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimussii, stuorámussii</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimusaide, stuorámusaide</em></td></tr>
</table>

</section>

<section>
<title>Lokativ</title>
<p>er kasus som betegner på/i/hos eller fra. Lokativ kan også fortelle hvem som har noe:<em class="lg_mat">Jallas' ii leat ollu jierbmi. Sii soitet oažžut veahki 'riggáin'. 'Boarrásepmosiin' ii leat skuvla odne. </em></p>
<p>Endingen er '-s' i entall. Likestavelsesadjektiv får svakt stadium, ulikestavelsesadjektiv får sterkt stadium: <em class="lg_mat">apmasis (amas), boarráseappos (boarráseabbo)</em>. Kontrakte adjektiv får sterkt eller ekstra sterkt stadium: <em class="lg_mat">riggás (rikkis)</em>. </p>
<p>Flertall har endinga -in:<em class="lg_mat"> apmasiin riggáin nuoramusain</em>.
</p>
<table>
<tr><td colspan="4"><strong>LOKATIV</strong> Skravert: svakt stadium</td></tr>
<tr><td class="fatbottom small"><strong>stammetype</strong></td><td class="fatbottom small"><strong>grad</strong></td><td class="fatbottom"><strong>entall</strong></td><td class="fatbottom"><strong>flertall</strong></td></tr>
<tr><td class="small">Likest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoras</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorain</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabus</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabuin</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramusas</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramusain</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">dábálaččas</em></td><td><em class="lg_mat">dábálaččain</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">dábáleappos, dábálabbos, dábálaččabus</em></td><td><em class="lg_mat">dábáleappuin, dábálabbuin, dábálaččabuin</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábálepmosis, dábálamosis, dábálaččamusas</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábálepmosiin, dábálamosiin, dábálaččamusain</em></td></tr>
<tr><td class="small">Ulikest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">litnásis</em></td><td><em class="lg_mat">litnásiin</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">litnáseappos, litnásabbos</em></td><td><em class="lg_mat">litnáseappuin, litnásabbuin</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnásepmosis, litnásamosis</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnásepmosiin, litnásamosiin</em></td></tr>
<tr><td class="small">Kontr.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">stuorrás</em></td><td><em class="lg_mat">stuorráin</em></td></tr>
<tr><td>  </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribus, stuorábus</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribuin, stuorábuin</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimusas, stuorámusas</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimusain, stuorámusain</em></td></tr>
</table>

</section>

<section>
<title>Komitativ</title>
<p>er kasus som ofte gir betydningen "med":<em class="lg_mat">Mun hupmen muhtun 'jallain'.</em> <em class="lg_mat">Mii vuolgit dohko 'riggáiguin'.</em> <em class="lg_mat">Áhčči vuolgá 'boarrásepmosiiguin', ja eadni báhcá ruoktot 'nuoramusaiguin</em>.
Endinga i entall er '-in'. </p>
<p>Likestavelsesadjektiv får svakt stadium: <em class="lg_mat"> nuorain dábáleappuin</em>. </p>
<p>Ulikestavelsesadjektiv får sterkt stadium:<em class="lg_mat"> apmasiin (amas), viššalepmosiin (viššaleamos)</em>. </p>
<p>Kontrakte adjektiv får sterkt eller ekstra sterkt stadium:<em class="lg_mat"> riggáin (rikkis)</em>. </p>
<p>Flertall har endinga -iguin: <em class="lg_mat">apmasiiguin jallaiguin nuoramusaiguin</em>. </p>

<table>
<tr><td colspan="4"><strong>KOMITATIV</strong> Skravert: svakt stadium</td></tr>
<tr><td class="fatbottom small"><strong>stammetype</strong></td><td class="fatbottom small"><strong>grad</strong></td><td class="fatbottom"><strong>entall</strong></td><td class="fatbottom"><strong>flertall</strong></td></tr>
<tr><td class="small">Likest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorain</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoraiguin</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabuin</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabuiguin</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramusain</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramusaiguin</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">dábálaččain</em></td><td><em class="lg_mat">dábálaččaiguin</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">dábáleappuin, dábálabbuin, dábálaččabuin</em></td><td><em class="lg_mat">dábáleappuiguin, dábálabbuiguin, dábálaččabuiguin</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábálepmosiin, dábálamosiin, dábálaččamusain</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábálepmosiiguin, dábálamosiiguin, dábálaččamusaiguin</em></td></tr>
<tr><td class="small">Ulikest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">litnásiin</em></td><td><em class="lg_mat">litnásiiguin</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">litnáseappuin, litnásabbuin</em></td><td><em class="lg_mat">litnáseappuiguin, litnásabbuiguin</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnásepmosiin, litnásamosiin</em></td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnásepmosiiguin, litnásamosiiguin</em></td></tr>
<tr><td class="small">Kontr.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">stuorráin</em></td><td><em class="lg_mat">stuorráiguin</em></td></tr>
<tr><td>  </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribuin, stuorábuin</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribuiguin, stuorábuiguin</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimusain, stuorámusain</em></td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimusaiguin, stuorámusaiguin</em></td></tr>
</table>

</section>

<section>
<title>Essiv</title>
<p> er tilstandskasus som ofte gir betydningen "som":</p>
<p><em class="lg_mat">Mun dovden iežan 'jallan'.</em></p>
<p> <em class="lg_mat">Son gáttii mu 'boarráseabbon'.</em> </p>
<p><em class="lg_mat">Oahpaheaddji rámpui mu 'viššaleamosin</em>.</p>
<p>Det er ikke forskjell på entall og flertall.</p>

<table>
<tr><td colspan="3"><strong>ESSIV</strong> Skravert: svakt stadium</td></tr>
<tr><td class="fatbottom small"><strong>stammetype</strong></td><td class="fatbottom small"><strong>grad</strong></td><td class="fatbottom"><strong>entall / flertall</strong></td></tr>
<tr><td class="small">Likest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">nuorran</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuorabun</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">nuoramussan</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Positiv</td><td><em class="lg_mat">dábálažžan</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">dábáleabbon, dábálabbon, dábálaččabun</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">dábáleamosin, dábálamosin, dábálaččamussan</em></td></tr>
<tr><td class="small">Uliikest.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">linisin</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Komparativ</td><td><em class="lg_mat">litnáseabbon, litnásabbon</em></td></tr>
<tr><td class="fatbottom"> </td><td class="fatbottom small">Superlativ</td><td class="fatbottom"><em class="lg_mat">litnáseamosin, litnásamosin</em></td></tr>
<tr><td class="small">Kontr.stamme</td><td class="small">Positiv</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorisin</em></td></tr>
<tr><td>  </td><td class="small">Komparativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuoribun, stuorábun</em></td></tr>
<tr><td> </td><td class="small">Superlativ</td><td class="lightshadow"><em class="lg_mat">stuorimussan, stuorámussan</em></td></tr>
</table>

</section>


  </body>
</document>






