<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Kasus</title>
  </header>

  <body>
    <p>Til <a href="grammatihkka.nno.html">grammatikk hovedside</a>.  </p>

<section>
<title>Diftongforenkling</title>

<p>Diftongen går over til en enkelt vokal: <em class="lg_mat">ea - e, ie - i, uo - u, oa - o</em>. Mer om <a href="substantiv.nno.html#Diftongforenkling">diftongforenkling</a>.</p>
</section>

<section>
<title>Stadieveksling</title>

<p>Stadieveksling er veksling i konsonantgruppa mellom første og andre stavinga i siste takta, f.eks. <em class="lg_mat">giella - giela</em> .  Mer om <a href="stadieveksling.nno.html">stadieveksling</a>. </p>
</section>
<section>
<title>Nominativ</title>

<p>er kasus som angir grunnformen av nomen, det er kasus for subjekt og for predikativ. <em class="lg_mat">'Gussa' lea návehis. 'Gusat' leat návehis.</em> (Kua er i fjøsen. Kyrne er i fjøsen.) Spørreord er:<em class="lg_mat"> mii, mat, gii, geat</em>. Mer om <a href="substantiv.nno.html#Nominativ">nominativ</a>. </p> 
</section>

<section>
<title>Akkusativ</title>
<p>er kasus som brukes for objekt, f.eks.<em class="lg_mat"> Mun oasttán 'girjji'. Mun oasttán girjjiid.</em> (Jeg kjøper ei bok. Jeg kjøper bøker.) Spørreord er:<em class="lg_mat"> maid, man, gean, geaid</em>. Mer om <a href="substantiv.nno.html#Akkusativ">akkusativ</a>.</p>

</section>

<section>
<title>Genitiv</title>
<p>er kasus som angir eieform: <em class="lg_mat">'nissona' lávka</em> (kvinnens veske), <em class="lg_mat">'skuvllaid' njuolggadusat</em> (skolenes regler). Genitiv brukes også i post- og preposisjonsuttrykk: <em class="lg_mat">'sullo' lahka </em>(nært øya), og i tallordsuttrykk, når tallet er større enn 1: <em class="lg_mat">golbma 'bártni'</em> (tre gutter). Spørreord er:<em class="lg_mat">man, maid, gean, geaid</em>.  Mer om <a href="substantiv.nno.html#Genitiv">genitiv</a>.</p>


</section>

<section>
<title>Illativ</title>
<p>er kasus som betegner bevegelse til eller inn i noe: <em class="lg_mat">Mun manan 'skuvlii'.</em> (Jeg går til skolen) - <em class="lg_mat"> Sii mannet 'skuvllaide'</em>  (De går til skolene). Illativ kan også betegne mottaker:<em class="lg_mat"> Njoara gáfe áhkkui.</em> (Sjenk kaffe til bestemor.) Spørreord er:<em class="lg_mat"> masa, maidda, geasa, geaidda</em>.  Mer om <a href="substantiv.nno.html#Illativ">illativ</a>.</p>
</section>

<section>
<title>Lokativ</title>
<p>er kasus som betegner på/i eller fra stedet eller en person: <em class="lg_mat">Mánát leat 'skuvllas'. Mánát bohtet 'skuvllas'.</em> (Barne er på skolen / kommer fra skolen). Lokativ kan også fortelle hvem som har noe: <em class="lg_mat">'Nieiddas' leat ollu girjjit.</em> (Jenta har mange bøker.) Spørreord er:<em class="lg_mat"> mas, main, geas, geain</em>.  Mer om <a href="substantiv.nno.html#Lokativ">lokativ</a>. </p>

</section>

<section>
<title>Komitativ</title>
<p>er kasus som ofte gir betydningen "med":  <em class="lg_mat">Mun čuohpan láibbi 'niibbiin'</em> (Jeg skjærer brød med kniv.)  <em class="lg_mat">Mun hupmen 'nieiddaiguin' ikte.</em> (Jeg snakka med jentene i går.)  Spørreord er:<em class="lg_mat"> mainna, maiguin, geainna, geaiguin</em>.  Mer om <a href="substantiv.nno.html#Komitativ">komitativ</a>.</p>

</section>

<section>
<title>Essiv</title>
<p> er tilstandskasus som ofte gir betydningen "som". Essiv kan også fortelle om når eller under hvilke naturforhold noe hender, eller om hva noe kalles for: 
<em class="lg_mat"> Viessu geavahuvvo 'skuvlan'.</em> (Huset brukes som skole.) Spørreord er:<em class="lg_mat"> manin, geanin</em>.  Mer om <a href="substantiv.nno.html#Essiv">essiv</a>.</p> </section>





  </body>
</document>





 
