<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="nob">
    <header>
        <title>Pronomen</title>
    </header>

    <body>
  <p class="langs"><a href="pronintro.html">Sámegillii</a> | <em>På norsk</em> | <a href="pronintro.eng.html">In English</a> </p>

			<p>Pronomener er ord som står i stedet for substantiv slik at man bruker det istedenfor å gjenta substantivet. Noen pronomen kan stå foran et substantiv. De fleste pronomen bøyes i entall og flertall og i alle kasus. Det finnes flere slags pronomen: </p>

                 <p><a href="pronomen.nob.html#Personlige+pronomen">Personlige pronomen</a>, som ofte peker tilbake på et substantiv eller på en person som nettopp er nevnt eller som er med i samtalen: f.eks. <em class="lg_mat">mun</em> (jeg), <em class="lg_mat">du</em> (deg/din), <em class="lg_mat">singuin</em> (med dem), <em class="lg_mat">dasa</em> (til den)</p>
                <p><a href="pronomen.nob.html#Påpekende+pronomen">Påpekende pronomen</a>, som brukes når man refererer til ting man ser, eller ting som er forstått i konteksten: f.eks. <em class="lg_mat">dát</em> (dette/denne), <em class="lg_mat">dien</em> (det/den der), <em class="lg_mat">duos</em> (i/av den der borte)</p>
                <p><a href="pronomen.nob.html#Spørrende+og+relative+pronomen">Spørrende og relative pronomen</a>, som innleder spørsmål eller relative bisetninger: f.eks. <em class="lg_mat">mii</em> (hva/som), <em class="lg_mat">guhte</em> (hvilken/som), <em class="lg_mat">geainna</em> (med hvem/som ... med)</p>
                <p><a href="pronomen.nob.html#Pronomenet+ieš">Refleksive pronomen</a>, som viser til subjektet i setningen: f.eks. <em class="lg_mat">ieš</em> (sjøl), <em class="lg_mat">alccesan</em> (til meg sjøl), <em class="lg_mat">iežas</em> (hans/hennes egen)</p>
                <p><a href="pronomen.nob.html#Resiproke+pronomen">Resiproke pronomen</a>, som består av to ord og betyr 'hverandre': f.eks. <em class="lg_mat">goabbat guoimmáde</em> (dere to hverandre), <em class="lg_mat">nubbi nuppiin</em> (med hverandre)</p>
                <p><a href="pronomen.nob.html#Ubestemte+pronomen">Ubestemte pronomen</a>, som ikke viser til noen bestemt: f.eks. <em class="lg_mat">buohkaide</em> (til alle), <em class="lg_mat">muhtun</em> (noen), <em class="lg_mat">juohke</em> (hver)</p>

<p><em class="focus">Du kan klikke på pronomentypene for å lære om bøyning osv.</em></p>        <p>Tilbake til <a href="grammatihkka.nob.html">grammatikk hovedside</a>.  </p>


    </body>
</document>






