<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="sme">
	<header>
		<title>Ordavledning (under arbeid)</title>
	</header>

	<body>
  <p class="langs"><em>På norsk</em> | <a href="suorggideapmi.html">Sámegillii</a>  </p>
    <p>Tilbake til <a href="grammatihkka.nob.html">grammatikkens hovedside</a>.  </p>
<section>
			<title>Om ordavledning</title>

		<p>I nordsamisk er ordavledning viktig for å lage nye ord. Ordavledningen kan høre til samme ordklasse som ordet man tok utgangspunkt i, av <em class="lg_mat">borrat</em>-verbet kan vi f.eks. lage verbene <em class="lg_mat">boradit, borahit, borastit, borragoahtit</em>. Av samme verbet kan vi lage substantiv, som: <em class="lg_mat">borramuš, boradeapmi, borri</em> og adjektiv, som <em class="lg_mat">borril</em>. Avledningen er et nytt ord, som man kan legge til i ordlista eller ordboka. Hvis avledningen er et verb, så bøyes det i modus, tid og peron, slik som andre verb. En substantivavledning bøyes etter tall og kasus, på samme måte som andre substantiver.</p>

<p>I dette kapittelet skal vi se på noen vanlige avledninger.</p>

</section>
<section>


			<title>Fra verb til verb</title>

			<p>Avledninger fra verb kan vi dele inn i to typer: grammatisk avledning, som endrer setningas oppbygning, f.eks. fra <em class="lg_mat">borrat</em>-verbet kan vi lage <em class="lg_mat">borrojuvvot</em>-verbet:</p>
			<ul>
				<li><em class="lg_mat">Mun 'boran' láibbi.</em></li>
				<li>(Jeg spiser brød.)</li>
				<li><em class="lg_mat">Láibi 'borrojuvvo'.</em></li>
				<li>(Brødet spises.)</li>
			</ul>
			<p>Til <em class="lg_mat">borrat</em>-verbet er 'láibbi' objekt og dermed i akkusativ, men til <em class="lg_mat">borrojuvvot</em>-verbet er  'láibi' subjekt og dermed i nominativ.</p>
			<p></p>
			<p>Den andre typen er apspektuale avledninger, som gir tilleggsbetydning om hvordan verbet utføres, slik som <em class="lg_mat">borastit, borralit, borragoahtit</em>: </p>

			<ul>
				<li><em class="lg_mat">Ferten 'borastit' ovdalgo vuolggán.</em></li>
				<li>(Jeg må spise litt før jeg drar.)</li>
				<li><em class="lg_mat">'Borragohten' ovdalgo málesteimmet.</em></li>
				<li>(Jeg begynte å spise før vi lagde mat.)</li>

			</ul>

<section>


			<title>-(j)uvvot</title>

			<p>Når man legger <em class="lg_mat">-juvvot</em> til likestavelsesverb og vokalen i andre stavelse endres til -o, får vi et passivt verb. Verbet skal være i sterkt stadium, i grad tre, slik at av <em class="lg_mat">dahkat</em>-verbet får vi <em class="lg_mat">dahkkojuvvot</em>. Også til kontraksjonsverb legger vi til <em class="lg_mat">-juvvot</em>, og hvis det er  ulikestavelsesverb, legges til bare <em class="lg_mat">-uvvot</em>. Det passive verbet blir et kontraksjonsverb, les 
			<a href="verb.html">om bøyning</a> og <a href="syntaks.nob.html#Passive+setninger">om passive setninger</a>.
			</p>
			<ul>
				<li><em class="lg_mat">Buot 'muitaluvvo'.</em> (muitalit)</li>
				<li>(Alt fortelles.)</li>
				<li><em class="lg_mat">Válljejuvvojin gielddastivrii.</em> (válljet)</li>
				<li>(Jeg blei valgt til kommunestyret.)</li>
			</ul>
			<p></p>
			<p>Handlingen er målrettet, dvs. at det er noen som gjør den. <em class="lg_mat">Uksa rahppojuvvui</em> betyr at døra 'ble åpnet', mens <em class="lg_mat">uksa rahpasii</em>, tilsvarer 'døra åpnet seg', og da kan årsaken være hva som helst. 
				Hvis man vil fortelle hvem som har gjort noe, skal man ikke bruke slik passiv på samisk. På norsk kan man si 'Bøkene ble kjøpt inn av kulturrådet', men på samisk vil man da ikke bruke passiv.</p>

		</section>

		<section>

			<title>-ot</title>


                        <p></p>
                        <p>For noen likestavelsesverb fins det også kort passiv som gir endingen <em class="lg_mat">-ot</em>. Vokalen i andre stavelse er 'o' og konsonantene er i lengste grad, f.eks. <em class="lg_mat">borrot, lohkkot</em>. Også disse verbene blir da kontrakte verb.</p>
                        <ul>
                                <li><em class="lg_mat">Mánná 'vižžui' ruoktot.</em> (viežžat > vižžot)</li>
                                <li>(Barnet ble hentet hjem.)</li>
                                <li><em class="lg_mat">Moai 'biddjuime' bargui.</em> (bidjat > biddjot)</li>
                                <li>(Vi to ble satt i arbeid.)</li>
                                <li><em class="lg_mat">Dán áššis leat 'čállon' ollu giellásat.</em> (čállit > čállot)</li>
                                <li>(Det er blitt skrevet mye løgn i denne saken.)</li>
                        </ul>
                        <p>Vær obs på at det er en del passive verb med -ot endelse som har en litt annen betydning enn <em class="lg_mat">-juvvot</em>, f.eks. <em class="lg_mat">láhppot</em>, som kan bety å gå seg vill.</p>


		</section>
		<section>
			<title>-hallat</title>


                       <p>Man kan også lage passiv med avledningsendelsen <em class="lg_mat">-hallat</em>. Denne legges til likestavelsesverb. Stammen har svak grad, f.eks <em class="lg_mat">borahallat, gávnnahallat</em>. Verb med <em class="lg_mat">-hallat</em>-endelse er likestavelsesverb, og har dermed stadieveksling i ordets siste takt. Denne passive formen har tilleggsbetydningen 'uheldigvis' og krever dermed at den som blir utsatt for noe, synes at det er uheldig. Det bør altså være et menneske. I setninger med <em class="lg_mat">-hallat</em>-endelse kan man angi den som gjør det, som på norsk. Agenten skal være i illativ form. </p>
<ul>
                                <li><em class="lg_mat">Suola 'gávnnahalai' viesu eaiggádii.</em> (gávdnat > gávnnahallat)</li>
                                <li>(Tyven ble oppdaget av husets eier.)</li>
                                <li><em class="lg_mat">Áhkku 'vuojáhalai' boastabiilii.</em> (vuodjit > vuojáhallat)</li>
                                <li>(Bestemor ble påkjørt av postbilen.)</li>
                                <li><em class="lg_mat">Vázzi olbmot čuoiganláhttus 'bealkkahalle' čuoigái.</em> (bealkit > bealkkahallat)</li>
                                <li>(Gående i skiløypa ble skjelt ut av en skiløper.)</li>
                        </ul>

                        <p>Verb som ender på -it får vanligvis -a i andre stavelse, som bealkit > bealkkahallat.</p>



		</section>


		</section>


			</body>
</document>
