<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="sme">
	<header>
		<title>Ordavledning (under arbeid)</title>
	</header>

	<body>
  <p class="langs"><em>På norsk</em> | <a href="suorggideapmi.html">Sámegillii</a>  </p>
    <p>Tilbake til <a href="grammatihkka.nob.html">grammatikkens hovedside</a>.  </p>
<section>
			<title>Om ordavledning</title>

		<p>I nordsamisk er ordavledning viktig for å lage nye ord. Ordavledningen kan høre til samme ordklasse som ordet man tok utgangspunkt i, av <em class="lg_mat">borrat</em>-verbet kan vi f.eks. lage verbene <em class="lg_mat">boradit, borahit, borastit, borragoahtit</em>. Av samme verbet kan vi lage substantiv, som: <em class="lg_mat">borramuš, boradeapmi, borri</em> og adjektiv, som <em class="lg_mat">borril</em>. Avledningen er et nytt ord, som man kan legge til i ordlista eller ordboka. Hvis avledningen er et verb, så bøyes det i modus, tid og peron, slik som andre verb. En substantivavledning bøyes etter tall og kasus, på samme måte som andre substantiver.</p>

<p>I dette kapittelet skal vi se på noen vanlige avledninger.</p>

</section>
<section>


			<title>Fra verb til verb</title>

			<p>Avledninger fra verb kan vi dele inn i to typer: grammatisk avledning, som endrer setningas oppbygning, f.eks. fra <em class="lg_mat">borrat</em>-verbet kan vi lage <em class="lg_mat">borrojuvvot</em>-verbet:</p>
			<ul>
				<li><em class="lg_mat">Mun 'boran' láibbi.</em></li>
				<li>(Jeg spiser brød.)</li>
				<li><em class="lg_mat">Láibi 'borrojuvvo'.</em></li>
				<li>(Brødet spises.)</li>
			</ul>
			<p>Til <em class="lg_mat">borrat</em>-verbet er 'láibbi' objekt og dermed i akkusativ, men til <em class="lg_mat">borrojuvvot</em>-verbet er  'láibi' subjekt og dermed i nominativ.</p>
			<p></p>
			<p>Den andre typen er apspektuale avledninger, som gir tilleggsbetydning om hvordan verbet utføres, slik som <em class="lg_mat">borastit, borralit, borragoahtit</em>: </p>

			<ul>
				<li><em class="lg_mat">Ferten 'borastit' ovdalgo vuolggán.</em></li>
				<li>(Jeg må spise litt før jeg drar.)</li>
				<li><em class="lg_mat">'Borragohten' ovdalgo málesteimmet.</em></li>
				<li>(Jeg begynte å spise før vi lagde mat.)</li>

			</ul>

<section>


			<title>-(j)uvvot</title>

			<p>Når man legger <em class="lg_mat">-juvvot</em> til likestavelsesverb og vokalen i andre stavelse endres til -o, får vi et passivt verb. Verbet skal være i sterkt stadium, i grad tre, slik at av <em class="lg_mat">dahkat</em>-verbet får vi <em class="lg_mat">dahkkojuvvot</em>. Hvis det er kontraksjonsverb, legger vi til <em class="lg_mat">-juvvot</em>, og hvis det er  ulikestavelsesverb, legges til bare <em class="lg_mat">-uvvot</em>.</p>
			<ul>
				<li><em class="lg_mat">Mun 'muitalan' buot.</em></li>
				<li>(Jeg forteller alt.)</li>
				<li><em class="lg_mat">Buot 'muitaluvvo'.</em></li>
				<li>(Alt fortelles.)</li>
			</ul>
			<p></p>
			<p>xxxx <em class="lg_mat">xxxx</em>: </p>


		</section>




		</section>


			</body>
</document>
