<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Tallord (påbegynt arbeid!)</title>
  </header>

  <body>
  
<p><strong>Tallord</strong> er ord som forteller hvor mange ting uttrykk refererer til. De deles inn i <strong>grunntall, ordenstall og samlingstall</strong>. Grunntall er ord som <code>akte, göökte, golme</code> (en, to, tre), ordenstall er ord som <code>voestes, mubpie, gåalmede</code> (første, andre, tredje) og regnes som adjektiv. Samlingstall er ord som <code>gööktesh, golmesh, gööktege, golmege</code> (to personer, tre personer, to rein, tre rein), og de er substantiver.</p>

<p>Tallord kan brukes alene eller som hovedordet i setningsleddet og bøyes da i kasus:</p>
<ul>
<li><code>Jïh dan jïjjen gööktesh golmesh ryöjnesjin.</code> (xxx). </li>
<li><code>Jïh die båeries gobpe aaj dejtie lyjhki; idtji dïhte gih maehtieh dallah jiehtedh gïem galka dejstie göökteste vaeltedh.</code></li>
<li><code>Daelie gelkien vuartasjidh gïem galkh dejstie gööktesijstie vaeltedh dov geelline.</code> (xxx). </li>
</ul>

<p>Grunntall og ordenstall kan også stå sammen med et substantiv. Ordenstall bøyes ikke foran et substantiv, mens grunntall følger bestemte regler for samsvarsbøyning: </p>

<ul>
<li><code>Tjidtjie lea vïjhte maanah bijjiedamme.</code> (xxx). </li>
<li><code>Eah gaajhkesh voestes aejkien nöödth meksiehtidh; dovne akten, göökten jïh golmen aejkien.</code> (xxx). </li>
<li><code>Manne måjhtam akten tjaktjen dellie åvteli jåvli juhtimh daelvielaantese.</code> (xxx). </li>
<li><code>Aktem skåerriestuhtjem gååre akten plïehtje reagkese.</code> (xxx). </li>
<li><code>Mubpiem gietjiem snijrem, jïh die aktem duahpam gåaroem dan geatjan.</code> (xxx). </li>
<li><code>Dïhte reakasovvi bijjene vaeresne aktene gåetesne.</code> (xxx). </li>
<li><code>Gosse eah aktene biejjesne vitnh gih, dellie pruvhkieh tjåadtjoehtehtedh mubpien beajjan.</code> (xxx). </li>
<li><code>Gosse nïejte lij luhkien jaepien båeries die aahka bööti.</code> (xxx). </li>
</ul>

<!-- <p>Flertall av tallord brukes bare i flertallsord, slik som høytider og par (et par sokker, et par bukser osv.), og da skal både tallordet og substantivet være i flertall.  <code>xxxx</code>. (xxxx).</p> -->

   <p><em>Her kan du lese mer </em><a href="tallord.nob.html"><em>om tallord</em></a>.  </p>


  </body>
</document>





 
