<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Tallord (påbegynt arbeid!)</title>
  </header>

  <body>
  
<p><strong>Tallord</strong> er ord som forteller hvor mange ting uttrykk refererer til. De deles inn i <strong>grunntall, ordenstall og samlingstall</strong>. Grunntall er ord som <em class="lg_mat">akte, göökte, golme</em> (en, to, tre), ordenstall er ord som <em class="lg_mat">voestes, mubpie, gåalmede</em> (første, andre, tredje) og regnes som adjektiv. Samlingstall er ord som <em class="lg_mat">gööktesh, golmesh, gööktege, golmege</em> (to personer, tre personer, to rein, tre rein), og de er substantiver.</p>

<p>Tallord kan brukes alene eller som hovedordet i setningsleddet og bøyes da i kasus:</p>
<ul>
<li><em class="lg_mat">Idtji dïhte gih maehtieh dallah jiehtedh gïem galka dejstie göökteste vaeltedh.</em></li><li> (Han kunne ikke med en gang si hvem av de to de skulle ta.)</li>
<li><em class="lg_mat">Jïh dan jïjjen gööktesh golmesh ryöjnesjin.</em> </li><li>(Og den natta gjetet de to og tre sammen.) </li>
<li><em class="lg_mat">Daelie gelkien vuartasjidh gïem galkh dejstie gööktesijstie vaeltedh dov geelline.</em> </li><li>(Nå skal vi to se hvem av de to du skal ta som ektemann.) </li>
</ul>

<p>Grunntall og ordenstall kan også stå sammen med et substantiv. Ordenstall bøyes ikke foran et substantiv, mens grunntall følger bestemte regler for samsvarsbøyning: </p>

<ul>
<li><em class="lg_mat">Tjidtjie lea vïjhte maanah bijjiedamme.</em> (Mor har oppdratt fem barn.) </li>
<li><em class="lg_mat">Eah gaajhkesh voestes aejkien nöödth meksiehtidh; dovne akten, göökten jïh golmen aejkien.</em> </li><li>(Alle rekker ikke å spise første gangen, (det serveres) både en, to og tre ganger.) </li>
<li><em class="lg_mat">Aktem skåerriestuhtjem gååre akten plïehtje reagkese.</em> </li><li>(Man tar en skinnbit og syr den fast til en flat ring.) </li>
<li><em class="lg_mat">Mubpiem gietjiem snijrem, jïh die aktem duahpam gåaroem dan geatjan.</em> </li><li>(Jeg fletter den andre enden, og så syr jeg på en dusk på enden.) </li>
<li><em class="lg_mat">Dïhte reakasovvi bijjene vaeresne aktene gåetesne.</em> </li><li>(Han føddes oppe til fjells i en gamme.) </li>
<li><em class="lg_mat">Gosse eah aktene biejjesne vitnh gih, dellie pruvhkieh tjåadtjoehtehtedh mubpien beajjan.</em> </li><li>(Når vi ikke rekker det på én dag, så bruker vi å la reinen stå til neste dag.) </li>
<li><em class="lg_mat">Gosse nïejte lij luhkien jaepien båeries die aahka bööti.</em> </li><li>(Da jenta var elleve år gammel, kom bestemora.)</li>
</ul>

<!-- <p>Flertall av tallord brukes bare i flertallsord, slik som høytider og par (et par sokker, et par bukser osv.), og da skal både tallordet og substantivet være i flertall.  <em class="lg_mat">xxxx</em>. (xxxx).</p> -->

   <p>Her kan du lese mer<a href="tallord.nob.html"><strong>om tallord</strong></a>.  </p>

   <p>Tilbake til <a href="grammatikk.nob.html"><strong>grammatikkmenyen</strong></a>.  </p>

  </body>
</document>





 
