<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Velkommen til OAHPA-åarjel, et sørsamisk læringsprogram</title>
  </header>

  <body>
    <p><img alt="aajegelogo img" width="100" class="align-right" src="images/aajege.png" /></p>


    <p><a href="http://oahpa.no/aarjel/"><strong>OAHPA!</strong></a> er ikke et helhetlig kurs, men et hjelpemiddel i språkinnlæringa, som består av fire ulike delprogram. Programmene har mange valgmuligheter og kan dermed tilpasses elevene. Vi har laget en liten veiledning til hvert program: </p>
 <ul>
      <li><a href="useoahpa/numra.nob.html"><strong>Numra</strong></a> - øv på tall, klokkeslett og datoer</li>
      <li><a href="useoahpa/leksa.nob.html"><strong>Leksa</strong></a> - øv på ord og stedsnavn</li>
      <li><a href="useoahpa/morfa.nob.html"><strong>Morfa</strong></a> - bøy ord – enkeltord eller i setninger</li>
    </ul> 

<p>Målet vårt er at elevene skal få trene seg på ordforrådet som er vanlig i begynneropplæringa, og i flere av programmene kan elevene begrense ordforrådet i forhold til hvilken lærebok de bruker (<a href="useoahpa/ord.nob.html">liste over lærebøker</a>). Hvis man i undervisninga heller vil arbeide etter tema, kan man skrive ut  <a href="useoahpa/ord.nob.html"><strong>temaordlister</strong></a>, og etterpå kan elevene teste sin kunnskap i Leksa.</p>

 <p>     
</p>
<!-- <a href="satnevuorka.nob.html"><strong>temaordlister</strong></a>.</p> -->


    <p>Vi har laget en <a
    href="gramm/grammatikk.nob.html"><strong>grammatikk</strong></a>
    hvor hver enkelt ordklasse er forklart - med eksempler på
    bøyninger. Elevene har tilgang til denne grammatikken via en rullemeny
    øverst i høyre hjørne i OAHPA-programmene. Merk at for at grammatikken skal
    være synlig via rullemenyen må nettleseren være innstilt på <strong>tillat popupvinduer</strong>
    (hvordan dette gjøres varierer fra nettleser til nettleser). Hele grammatikken er 
    tilgjengelig via menyen til venstre.</p>

    <p>Elevene kan velge mellom to språkvarianter når det gjelder verbbøyninga: <strong>langformer</strong> og <strong>kortformer</strong>. Det betyr at ordforråd, bøyningsmønstre og forklaringer tilpasses dialekta som blir valgt, men programmet vil fra eleven godta alle former som tilhører samisk rettskriving, uavhengig av valgt språkvariant. </p>
    
    
    <p>I margen til venstre under <strong>Hjelpemidler</strong> er det ordbok, generering av bøyingsparadigme og ordanalyse.</p>



    <p>Oahpa-programmene er <strong>beta-versjonar</strong>, og det betyr at de kan inneholde feil, og at det er forbetringspotensiale. Vi tar gjerne mot kommentarar! Adresse : oahpa@uit.no </p>
     

  </body>
</document>
