<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Veiledning til OAHPA-åarjel</title>
  </header>

  <body>
<!--<p><a href="http://oahpa.uit.no/smaoahpa"><em>OAHPA!-hovedside</em></a> </p> -->     
  
  <p></p>

    <p><a href="http://oahpa.uit.no/smaoahpa/"><strong>OAHPA!</strong></a> er ikke et helhetlig kurs, men et hjelpemiddel i språkinnlæringa. Programmene har mange valgmuligheter og kan dermed tilpasses elevene. Vi har laget en liten veiledning til hvert program: </p>
 <ul>
      <li><a href="useoahpa/numra.nob.html"><strong>Numra</strong></a> - øve på tall og klokkeslett</li>
      <li><a href="useoahpa/leksa.nob.html"><strong>Leksa</strong></a> - øve på ord og stedsnavn</li>
      <li><a href="useoahpa/morfa.nob.html"><strong>Morfa</strong></a> - bøying av ord, enkeltord eller i setninger</li>
    </ul> 

<p>Målet vårt er at elevene skal få trene seg på ordforrådet som er vanlig i begynneropplæringa, og i flere av programmene kan elevene begrense ordforrådet i forhold til hvilken lærebok de bruker (liste over lærebøker). Hvis man i undervisninga heller vil arbeide etter tema, kan man skrive ut temaordlister - (det kommer link)</p>
<!-- <a href="satnevuorka.nno.html"><strong>temaordlister</strong></a>.</p> -->


    <p>Vi laget en <a href="gramm/grammatikk.nob.html"><strong>minigrammatikk</strong></a> hvor hver enkelt ordklasse er forklart - med eksempler på bøyninger. Elevene skal få tilgang til denne grammatikken via et vindu øverst i høyre hjørne i OAHPA-programmene. </p>

    <p>Elevene kan velge mellom to språkvarianter når det gjelder verbbøyninga: <strong>langformer</strong> og <strong>kortformer</strong>. Det betyr at ordforråd, bøyningsmønstre og forklaringer tilpasses dialekta som blir valgt, men programmet vil fra eleven godta alle former som tilhører samisk rettskriving, uavhengig av valgt språkvariant. </p>
    
    
    <p>I margen til venstre under <strong>Hjelpemidler</strong> er ordbok, generering av bøyingsparadigme og ordanalyse.</p>



    <p>Oahpa-programmane <strong>beta-versjonar</strong>, og det betyr at det kan vere feil, og at det er forbetringspotensiale. Vi tar gjerne mot kommentarar! (oahpa@hum.uit.no) </p>
     


  </body>
</document>
