<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Leksikalske ressursar</title>
  </header>

  <body>
    <p>Vi har ulike typer e-ordbøker.</p>
    
    <p><a href="http://sanit.oahpa.no">Neahttadigisánit</a> er ei nettordbok samisk-norsk-samisk og samisk-finsk-samisk som også forstår bøyde ord. For å bruke ordboka må du være online. Du kan både skrive inn ord og slå opp, og du kan klikke i tekst i nettleseren din og få oversetting. Merk at hvis du vil lese et Word-dokument kan du lagre det som html, åpne det i nettleseren, og deretter klikke i teksten med ordboka.</p>
    
    <p><a href="http://gtweb.uit.no/webdict/index_sme-nob.html">Apertium-nettordboka vår</a> er enkel å slå opp i (skriv et par bokstaver), men den forstår bare grunnformer, og den inneholder ingen eksempelsetninger.</p>
    
    <p><a href="http://giellatekno.uit.no/words/dicts/index.nob.html">Vuosttáš digisánit</a> er ei ordbok frå nordsamisk til norsk, som kan installeres på mange ulike plattformer. Du kan slå opp ord, eller du kan klikke i tekst og få hjelp. Ordboka forstår bøyde ord, og den kan brukes også offline. Til forskjell fra Neahttadigisánit kan den lese alle tekster (unntak: På Mac kan ikke ordboka bruke MS Word, men du kan lese Wordfiler i TextEdit i steden), men den er ikke like flink med sammensatte ord.</p>
    
<!--    <p> Du kan også bruke ord- og tekstanalysen vår. Viss du skriver inn ord på samisk, og velger "Grunnformomsetjing til bokmål", får du de norske lemmaformene, men ikke informasjon om bruken av orda.</p> -->
    
    <p>Du kan også slå opp <a href="http://giellatekno.uit.no/num.nn.html">tallord, klokkeslett og datoer</a> og <a href="http://giellatekno.uit.no/cgi/geo.nob.html">stedsnavn</a>.</p>


    <p>En del av ressursene våre er betaressurser, noe som innebærer at det kan være feil der, og at vi har et forbetringspotensiale. Vi tar gjerne i mot kommentarer!</p>

  </body>
</document>
