<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
	<header>
		<title>Morfa для разработчиков</title>
	</header>
	<body>
		<p>
Здесь начинает документацию для того, чтобы заставить Morfa работать на новые языки. Цель состоит в том, чтобы сделать демонстрационный пример Morfa-C с 2-3 шаблонами задачи и аннотациями от Leksa.   <a href="http://oahpa.no/davvi/"><strong>Здесь</strong></a> Вы видите, как Северный Sámi Morfa-S и Morfa-C работают. Выберите язык инструкции в правильном краю, прежде чем Вы выберете программу
</p>
		<section>
			<title>Задачи для Morfa-C</title>
<p>
Теперь начинает забавную часть работы. Используя семантические классы в словаре Вы можете сделать задачи для студентов. Они получают аннотацию в основной форме, и их задача состоит в том, чтобы склонять ее. Какие задачи зависит от языка. Ваши инструменты - семантические наборы family (СЕМЬИ) и PEOPLE (ЛЮДЕЙ) существительные, прилагательные HUMAN_A, существительные PLACE (МЕСТА), глаголы MOVEMENT_V, глаголы ACTIVITY (ДЕЯТЕЛЬНОСТИ), существительные  FOOD and DRINK (ЕДЫ и ПИТЬЯ) и прилагательные FOOD_A.
</p>

<p>
Семантические классы в словаре позволяют сделать, например, эти шаблоны:
</p>
<ul>
<li>- Where does your FAMILY live? My FAMILY lives in ______ (PLACE).</li>
<li>- What does PEOPLE drink? PEOPLE drinks ______ (DRINK).</li>
<li>- What does PEOPLE eat? PEOPLE eats ______ (FOOD).</li>
<li>- Who are in PLACE? ______ (PEOPLE Pl) are.</li>
<li>- What you FAMILY do today? Today my FAMILY _______ (ACTIVITY-verb).</li>
<li>- What ADJ PEOPLE did yesterday? Yesterday PEOPLE _______ (ACTIVITY-verb).</li>
<li>- How are PEOPLE Pl? PEOPLE pl are ______ (HUMAN-adj).</li>
<li>- Where to PEOPLE MOVEMENT-verb? PEOPLE MOVEMENT-verb _______ (to PLACE).</li>
</ul>
<p>Of course you can many places use pronoun in stead of variable in the answer.</p>
		</section>			
		
		<section>
			<title>Шаблоны пары ответа вопроса в xml-формате</title>
<p>
Шаблон содержит и переменные и константы. Это - пример шаблона пары ответа вопроса в Северном Saami. Первый текст, "Что SUBJ вчера сделала?", следующий - "Вчера SUBJ MAINV". Линия с игрой = "morfa" подразумевает, что задача для студента состоит в том, чтобы написать правильную словоформу MAINV.
</p>
		<source>
   &lt;q id="prtSg">
    &lt;qtype>PRT&lt;/qtype>
    &lt;question>
      &lt;text>Maid ADJ SUBJ barggai ikte&lt;/text> 
      &lt;element id="ADJ">
	&lt;sem class="HUMAN_A"/>
	&lt;grammar tag="A+Attr"/>
      &lt;/element>
     &lt;element id="SUBJ">
	&lt;sem class="PEOPLE"/>
	&lt;grammar tag="N+Sg+Nom"/>
      &lt;/element>
    &lt;/question>
    &lt;answer> 
      &lt;text>Ikte SUBJ MAINV&lt;/text> 
      &lt;element game='morfa' id="MAINV" task="yes">
	&lt;grammar tag="V+Ind+Prt+Sg3"/>
	&lt;sem class="ACTIVITY"/>
      &lt;/element>
    &lt;/answer> 
  &lt;/q>	
  
 </source>

<p>
Этот первый шаблон производит задачи как, "Что старый учитель вчера сделал?" "испеките" "Вчера учитель ____". Как Вы видите, переменное ADJ только для предоставления изменения. qtype - PRT: склонять глаголы в прошедшем времени. Будет полезно, когда Вы сделали столько шаблонов, что Вы сортируете их как возможности для студента. Но мы не будем использовать его в демонстрационном примере. У каждого шаблона есть id, чтобы облегчить удалять их.</p> <p> Один пример со склонением прилагательных во множественном числе:
</p>

		<source>
   &lt;q id="AdjPred">
    &lt;qtype>PRED&lt;/qtype>
    &lt;question>
      &lt;text>Makkárat SUBJ leat&lt;/text>
     &lt;element id="SUBJ">
	&lt;sem class="PEOPLE"/>
	&lt;grammar tag="N+Pl+Nom"/>
      &lt;/element>
    &lt;/question>
    &lt;answer> 
      &lt;text>Sii leat ADJ&lt;/text>
      &lt;element game='morfa' id="ADJ" task="yes">
	&lt;grammar tag="A+Pl+Nom"/>
	&lt;sem class="HUMAN_A"/>
      &lt;/element>
    &lt;/answer> 
  &lt;/q>		
  </source>
<p>
Первый текст, "Как SUBJ?", следующий, "Они - ADJ". Линия с игрой game="morfa" подразумевает, что задача для студента состоит в том, чтобы написать правильную словоформу ADJ. Этот шаблон произведет задачи как, "Как девочки?" "умный" "Они - ______ (множественная форма в Северном Saami)". </p> <p> Один пример со склонением существительных в заключительном:</p>
		<source>
  &lt;q id="nill">
    &lt;qtype>N-ILL&lt;/qtype>
    &lt;question>
      &lt;text>Gosa du SUBJ MAINV&lt;/text> 
      &lt;element id="SUBJ">
	&lt;grammar pos="N+Sg+Nom"/>
	&lt;sem class="FAMILY"/>
      &lt;/element>
      &lt;element id="MAINV">
	&lt;grammar tag="V+Ind+Prs+Sg3"/>
	&lt;sem class="MOVEMENT_V"/>
      &lt;/element>
    &lt;/question>
    &lt;answer> 
      &lt;text>SUBJ MAINV N-ILL&lt;/text>
      &lt;element game='morfa' id="N-ILL" task="yes">
	&lt;grammar tag="N+Sg+Ill"/>
	&lt;sem class="PLACE"/>
      &lt;/element>
    &lt;/answer>
  &lt;/q>
	
  </source>
<p>
Первый текст "Куда SUBJ MAINV?", следующий - "SUBJ MAINV N-ILL". Линия с игрой game="morfa" подразумевает, что задача для студента состоит в том, чтобы написать правильную словоформу N-ILL. Этот шаблон произведет задачи как "Куда Ваша сестра бегает?" "школа" "Сестра бегает ______ (иллативный подеж в Saami)".
</p>

<p>Для демонстрационного примера мы делаем это просто. Например, мы не используем местоимения в ответе, который в принципе легок, но тогда мы должны взять в счете, что на некоторых языках есть полы. У нас есть также соглашение fuction, например, между SUBJ и MAINV, который мог использовать.
</p>

  <p>Сохраните шаблоны в файле с языковым кодексом, например <code>questions.sme.xml</code></p>	


		</section>

		<section>
			<title>Словоформы</title>
<p>Словарь содержит аннотации. Задачи Morfa-C нуждаются в словоформах, которые произведены с FST. Для этого Вы нуждаетесь в файлах, как v_paradigm.txt, говоря что формы произвести.
</p>
  <source>
V+Inf
V+Ind+Prs+Sg1
V+Ind+Prs+Sg2
V+Ind+Prs+Sg3
V+Ind+Prs+Pl1
..  </source>	
<p><a href="generation.html">Читайте больше о поколении словоформ.</a></p>
  <p><img alt="Oahpainstallation" width="80%" src="../images/Oahpa_system_overview.png" /></p>
<!-- <p> If you can't do it for your language, then you have to write the word forms manually. The work depends on the templates, there you see which word forms you need for each lemma, also the basis forms. The word forms have to be in this format (tab-separated): </p>
  <source> 
  wordformTABlemma+POS+.......
  
  bargat    bargat+V+Ind+Inf
  barggan   bargat+V+Ind+Prs+Sg1
  bargen    bargat+V+Ind+Prt+Sg1
  viessu    viessu+N+Sg+Nom
  viesut    viessu+N+Pl+Nom
  viesus    viessu+N+Sg+Loc
  boaris    boaris+A+Sg+Nom
  boarrásat boaris+A+Pl+N
  </source>	
  <p>Save them in a file with the language code, e.g. <code>wordforms.sme.txt</code></p>
-->
		</section> 

		<section>
			<title>Morfa-S</title>
<p>Morfa-S основан на произведенных словоформах. Вы должны решить, каковы варианты там должны быть, смотреть на Северный Saami Morfa-S. </p> <p> Morfa-S предлагает помощь, если студент хочет знать, как сделать словоформу. Информация помощи произведена основанная на комбинации морфологических признаков и самой задачи. Это будет объяснено здесь
 <a href="feedback.html">здесь</a>.</p>

		</section>
		<section>
			<title>Paper</title>
        <p>Antonsen, Lene, Ryan Johnson, Trond Trosterud, Heli Uibo 2013: <a href="http://www.ep.liu.se/ecp_article/index.en.aspx?issue=086;article=003">Generating modular grammar exercises with finite-state transducers.</a> Proceedings of the second workshop on NLP for computer-assisted language learning at NODALIDA 2013, May 22-24, Oslo, Norway. NEALT Proceedings Series 17: 27-38. <a href="morfaslides.pdf">Presentation held 22.5.13</a></p>

		</section>
	</body>
</document>
