<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
	<header>
		<title>Morfa для разработчиков</title>
	</header>
	<body>
		<p>
Здесь начинается документация для того, чтобы заставить инструменты Morfa работать на новые языки. Цель состоит в том, чтобы сделать демонстрационную версию Morfa-C с 2-3 шаблонами задачи и заглавными словами от Leksa.   <a href="http://oahpa.no/davvi/"><strong>Здесь</strong></a> Вы видите, как Северный саами Morfa-S и Morfa-C работают. Выберите язык инструкции в правом краю, прежде чем Вы выберете программу
</p>
		<section>
			<title>Задачи для Morfa-C</title>
<p>
Теперь начинается забавная часть работы. Используя семантические классы в словаре Вы можете сделать упражнении для студентов. Они получают заглавное слово в основной форме, и их задача состоит в том, чтобы склонять его. Какие задачи? -- это зависит от языка. Ваши инструменты - семантические классы FAMILY (ЧЛЕН СЕМЬИ) и PEOPLE (ЧЕЛОВЕК) существительные, прилагательные HUMAN_A (ТАКИЕ КАТОРЫЕ ОПРЕДЕЛЯЮТ ЧЕЛОВЕКА), существительные PLACE (МЕСТА), глаголы MOVEMENT_V (ДВИЖЕНИЯ), глаголы ACTIVITY (ДЕЯТЕЛЬНОСТИ), существительные  FOOD (ЕДА:) and DRINK (ПИТЬЁ:) и прилагательные FOOD_A (ОПРЕДЕЛЯЮЩИЕ ЕДУ).
</p>

<p>
Семантические классы в словаре позволяют сделать, например, эти шаблоны:
</p>
<ul>
<li>- Где живёт твой FAMILY ? Мой FAMILY живёт в ______ (PLACE).</li>
<li>- Что PEOPLE пьёт? PEOPLE пьёт ______ (DRINK).</li>
<li>- Что PEOPLE ест? PEOPLE ест ______ (FOOD).</li>
<li>- Кто в PLACE? ______ (PEOPLE Pl) -- в PLACE.</li>
<li>- Что делает твой FAMILY сегодня? Сегодня мой FAMILY _______ (ACTIVITY-гл).</li>
<li>- Что делал ADJ PEOPLE вчера? Вчера PEOPLE _______ (ACTIVITY-гл).</li>
<li>- Какие PEOPLE PL? PEOPLE PL -- ______ (HUMAN-прил).</li>
<li>- Куда PEOPLE MOVEMENT-глогол? PEOPLE MOVEMENT-гл _______ (-&gt;&gt; PLACE).</li>
</ul>
<p>Конечно, Вы можете использовать местоименное наречие вместо существительного, обозначающего место.</p>
		</section>			
		
		<section>
			<title>Шаблоны пары ответа вопроса в xml-формате</title>
<p>
Шаблон содержит и переменные и константы. Это - пример шаблона пары ответ-вопрос в Северном саами. Первый текст, "Что SUBJ вчера делала?", следующий - "Вчера SUBJ MAINV". Линия с игрой game="morfa" подразумевает, что задача для студента состоит в том, чтобы написать правильную словоформу MAINV.
</p>
		<source>
   &lt;q id="prtSg">
    &lt;qtype>PRT&lt;/qtype>
    &lt;question>
      &lt;text>Maid ADJ SUBJ barggai ikte&lt;/text> 
      &lt;element id="ADJ">
	&lt;sem class="HUMAN_A"/>
	&lt;grammar tag="A+Attr"/>
      &lt;/element>
     &lt;element id="SUBJ">
	&lt;sem class="PEOPLE"/>
	&lt;grammar tag="N+Sg+Nom"/>
      &lt;/element>
    &lt;/question>
    &lt;answer> 
      &lt;text>Ikte SUBJ MAINV&lt;/text> 
      &lt;element game='morfa' id="MAINV" task="yes">
	&lt;grammar tag="V+Ind+Prt+Sg3"/>
	&lt;sem class="ACTIVITY"/>
      &lt;/element>
    &lt;/answer> 
  &lt;/q>	
  
 </source>

<p>
Этот первый шаблон производит задачи как, "Что старый учитель вчера сделал?" "испечь" "Вчера учитель ____". Как Вы видите, переменное ADJ только для предоставления изменения. qtype - PRT: склонять глаголы в прошедшем времени. Будет полезно, когда Вы сделали столько шаблонов, что Вы сортируете их как возможности для студента. Но мы не будем использовать его в демонстрационной версии. У каждого шаблона есть id (идентификация), чтобы облегчить их удаление при необходимости.</p> <p> Один пример со склонением прилагательных во множественном числе:
</p>

		<source>
   &lt;q id="AdjPred">
    &lt;qtype>PRED&lt;/qtype>
    &lt;question>
      &lt;text>Makkárat SUBJ leat&lt;/text>
     &lt;element id="SUBJ">
	&lt;sem class="PEOPLE"/>
	&lt;grammar tag="N+Pl+Nom"/>
      &lt;/element>
    &lt;/question>
    &lt;answer> 
      &lt;text>Sii leat ADJ&lt;/text>
      &lt;element game='morfa' id="ADJ" task="yes">
	&lt;grammar tag="A+Pl+Nom"/>
	&lt;sem class="HUMAN_A"/>
      &lt;/element>
    &lt;/answer> 
  &lt;/q>		
  </source>
<p>
Первый текст, "Какые SUBJ?", следующий, "Они - ADJ". Линия с игрой game="morfa" подразумевает, что задача для студента состоит в том, чтобы написать правильную словоформу ADJ. Этот шаблон произведет такие задачи как, "Какие девочки?" "умный" "Они - ______ (множественная форма в Северном саами)". </p> <p> Один пример со склонением существительных в иллативе:</p>
		<source>
  &lt;q id="nill">
    &lt;qtype>N-ILL&lt;/qtype>
    &lt;question>
      &lt;text>Gosa du SUBJ MAINV&lt;/text> 
      &lt;element id="SUBJ">
	&lt;grammar pos="N+Sg+Nom"/>
	&lt;sem class="FAMILY"/>
      &lt;/element>
      &lt;element id="MAINV">
	&lt;grammar tag="V+Ind+Prs+Sg3"/>
	&lt;sem class="MOVEMENT_V"/>
      &lt;/element>
    &lt;/question>
    &lt;answer> 
      &lt;text>SUBJ MAINV N-ILL&lt;/text>
      &lt;element game='morfa' id="N-ILL" task="yes">
	&lt;grammar tag="N+Sg+Ill"/>
	&lt;sem class="PLACE"/>
      &lt;/element>
    &lt;/answer>
  &lt;/q>
	
  </source>
<p>
Первый текст "Куда SUBJ MAINV?", следующий - "SUBJ MAINV N-ILL". Линия с игрой game="morfa" подразумевает, что задача для студента состоит в том, чтобы написать правильную словоформу N-ILL. Этот шаблон произведет задачи как "Куда Ваша сестра бежит?" "школа" "Сестра бежит ______ (иллативный подеж в саами)".
</p>

<p>Для демонстрационной версии мы делаем это просто. Например, мы не используем местоимения в ответе, что в принципе легко, но тогда мы должны взять в расчет, что в некоторых языках есть пол. У нас есть также функция согласования, например, между SUBJ и MAINV, который можно использовать.
</p>

  <p>Сохраните шаблоны в файле с языковым кодом, например <code>questions.sme.xml</code></p>	


		</section>

		<section>
			<title>Словоформы</title>
<p>Словарь содержит заглавные слова. Задачи Morfa-C нуждаются в словоформах, которые произведены с FST (конечный трансдуктор). Для этого Вы нуждаетесь в файлах, как v_paradigm.txt, где данны какие формы произвести.
</p>
  <source>
V+Inf
V+Ind+Prs+Sg1
V+Ind+Prs+Sg2
V+Ind+Prs+Sg3
V+Ind+Prs+Pl1
..  </source>	
<p><a href="generation.html">Читайте больше о поколении словоформ.</a></p>
  <p><img alt="Oahpainstallation" width="80%" src="../images/Oahpa_system_overview.png" /></p>
<!-- <p> If you can't do it for your language, then you have to write the word forms manually. The work depends on the templates, there you see which word forms you need for each lemma, also the basis forms. The word forms have to be in this format (tab-separated): </p>
  <source> 
  wordformTABlemma+POS+.......
  
  bargat    bargat+V+Ind+Inf
  barggan   bargat+V+Ind+Prs+Sg1
  bargen    bargat+V+Ind+Prt+Sg1
  viessu    viessu+N+Sg+Nom
  viesut    viessu+N+Pl+Nom
  viesus    viessu+N+Sg+Loc
  boaris    boaris+A+Sg+Nom
  boarrásat boaris+A+Pl+N
  </source>	
  <p>Save them in a file with the language code, e.g. <code>wordforms.sme.txt</code></p>
-->
		</section> 

		<section>
			<title>Morfa-S</title>
<p>Morfa-S основана на произведенных словоформах. Вы должны решить, каковы варианты там должны быть, смотреть на Северный Saami Morfa-S. </p> <p> Morfa-S предлагает помощь, если студент хочет знать, как сделать словоформу. Информация помощи произведена основанная на комбинации морфологических тэгов и самой задачи. Это будет объяснено здесь
 <a href="feedback.html">здесь</a>.</p>

		</section>
		<section>
			<title>Paper</title>
        <p>Antonsen, Lene, Ryan Johnson, Trond Trosterud, Heli Uibo 2013: <a href="http://www.ep.liu.se/ecp_article/index.en.aspx?issue=086;article=003">Generating modular grammar exercises with finite-state transducers.</a> Proceedings of the second workshop on NLP for computer-assisted language learning at NODALIDA 2013, May 22-24, Oslo, Norway. NEALT Proceedings Series 17: 27-38. <a href="morfaslides.pdf">Presentation held 22.5.13</a></p>

		</section>
	</body>
</document>
