<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
	<header>
		<title>Leksa для разработчиков</title>
	</header>
	<body>
		<p>
Здесь начинается документация для того, чтобы заставить Leksa работать на новые языки. Цель состоит в том, чтобы сделать демонстрационную версию по крайней мере с 55 словами. Словарь будет использоваться также для Morfa-C. Здесь Вы видите, как северный саами Leksa работает. Выберите язык инструкции в правом краю, прежде чем Вы выберете Leksa.
</p>

		<section>
			<title>Lemmas</title>
<p>
Вы нуждаетесь в некоторых заглавных словах для словаря от различных семантических категорий: ЧЕЛОВЕК и ЕДА/НАПИТОК. Мы дадим заглавным словам семантические классы, таким образом, будет легче объединить их в различные семантические категории, и некоторые из них, мы можем использовать также в Morfa-C:
</p>

			<ul>
			<li>- глагол "жить (в месте)", семантический класс "HUMAN_V"</li> 
			<li>- глагол, "есть", семантический класс "FOODDRINK_V" и "HUMAN_V"</li> 
			<li>- глагол, "пить", семантический класс "FOODDRINK_V" и "HUMAN_V"</li> 
			<li>- по крайней мере 5 глаголов для того, чтобы приготовить еду (например, жарить, приготовить, испечь), семантические классы "FOODDRINK_V"</li>
			<li>- по крайней мере 5 существительных для напитков (например, вода, молоко, пиво), семантический класс "НАПИТОК"</li>
			<li>- 5 существительных для еды Вы будете иметь на обед (например, овсянка, суп, стейк), семантический класс "FOOD_DISH"</li>
			<li>- 5 существительных для еды, которые Вы покупаете в магазине (например, мука, сахар, фрукты), семантический класс "FOOD_GROCERY"</li>
			<li>- 5 существительных мест жительства, где можно жить (например, город, село, деревня), семантический класс "PLACE"</li>
			<li>- по крайней мере 5 существительных для членов семьи (например, сестра, брат, бабушка), семантический класс "FAMILY"</li>
			<li>- по крайней мере 5 существительных для других людей (например, мальчик, женщина, учитель), семантический класс "PEOPLE" </li>
			<li>- по крайней мере 5 прилагательных о людях, (например, сильный, старый, молодой, умный), семантический класс "HUMAN_A"</li>
			<li>- по крайней мере 5 прилагательных о еде, (например, теплый, холодный, кислый, сладкий), семантический класс "FOOD_A"</li>
			</ul>
			
<p>Дайте, кроме того, семантический класс "mACTIVITY" ко всем глаголам, которые могут быть ответом на вопрос: "Что девочка вчера сделала?" (например, печь). Начальная буква m говорит, что это - morfaset вне систем семантических категорий.</p>		
<p>Дайте название книги или имя уровня ко всем записям, например, половину из них K1 и половина из них K2.</p>		

</section>

				
		<section>
			<title>XML-format</title>
<p>В XML-формат
Вы помещаете заглавного слова в xml-формат. Должен быть один файл для каждой из частей речи. Добавьте, что имена к файлам с языком кодируют сначала, как мы сделали для северного саами с переводом на норвежский V_smenob.xml, N_smenob.xml, A_smenob.xml. "Лучший" перевод, который мы хотим как ключевой ответ, получает статус stat="pref".</p>
		<source>
&lt;?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
&lt;r xml:lang="sme">
 &lt;e>
   &lt;lg>
     &lt;l pos="n">mielki&lt;/l>
      &lt;sources>
         &lt;book name="K1"/>
      &lt;/sources>
   &lt;/lg>
      &lt;mg>
        &lt;semantics>
          &lt;sem class="DRINK"/>
          &lt;sem class="FOOD_GROCERY"/>
        &lt;/semantics>
       &lt;tg xml:lang="nob">
          &lt;t stat="pref" pos="n">melk&lt;/t>
          &lt;t pos="n">mjølk&lt;/t>     
      &lt;/tg>
    &lt;/mg>
 &lt;/e>
&lt;/r>		
</source>
<p>Один способ сделать словарь, это начать с csv-файла, с двойного знака подчеркивания как разделитель: </p>
<source>
mielki __ N __ melk, mjølk __ DRINK, FOOD_GROCERY
</source>
<p>и используйте  скрипт main/ped/script/uusv2oahpa_xml.xsl</p>
<p>Если у одного слова есть различные значения, принадлежащие различным семантическим классам, здесь способ сделать это:</p>
<source>
beaivi __ N __ day __ TIME
beaivi __ N __ sun __ NATUR
</source>
		</section>
		
		<section>
			<title>Лексикалные файли регистрирует другое направление</title>
<p>
Переводы со свойством атрибута stat="pref" будут заглавными словами в словаре, которые идут в другое языковое направление, и название файла будет, например, N_tlangslang.xml И здесь могут быть синонимы в области перевода. Вы только нуждаетесь в Leksa семантических категориях (ЧЕЛОВЕК и ЕДА/НАПИТОК), но это не причиняет вреда, если Вы добавляете все семантические классы из оригинальных файлов.</p>
		<source>
&lt;?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
&lt;r xml:lang="nob">
 &lt;e>
   &lt;lg>
     &lt;l pos="n">melk&lt;/l>
      &lt;sources>
         &lt;book name="K1"/>
      &lt;/sources>
   &lt;/lg>
      &lt;mg>
        &lt;semantics>
          &lt;sem class="DRINK"/>  
        &lt;/semantics>
       &lt;tg xml:lang="sme">
          &lt;t stat="pref" pos="n">mielki&lt;/t>
       &lt;/tg>
    &lt;/mg>
 &lt;/e>
&lt;/r>		
<!-- THIS FAR 2014-8-18 -->		</source>
<p>Есть подлинники для этого в main/ped/script/, documentet в 00_README.txt</p>
		</section>
		<section>
			<title>Обработка семантических наборов в Leksa</title>
<p>
Мы помещаем togehter семантические классы в семантические категории с файлом semanticsets.xml</p>
		<source>
&lt;/?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
&lt;/lexicon>
        &lt;/subclasses class="HUMAN">  
      &lt;/sem class="PEOPLE"/>   
      &lt;/sem class="FAMILY"/>
      &lt;/sem class="HUMAN_A"/>
      &lt;/sem class="HUMAN_V"/>
      &lt;/sem class="PLACE"/>
    &lt;//subclasses>
        &lt;/subclasses class="FOOD/DRINK">  
      &lt;/sem class="DRINK"/>
      &lt;/sem class="FOODDRINK_V"/>
      &lt;/sem class="FOOD_A"/>
      &lt;/sem class="FOOD_DISH"/>
      &lt;/sem class="FOOD_GROCERY"/>
    &lt;/subclasses>
&lt;//lexicon>
		</source>
</section>

		<section>
			<title>Ваш демонстрационный пример Leksa</title>
<p>Вы теперь сделали xml-файлы для демонстрационного примера Leksa по крайней мере с 48 словами. У демонстрационного примера есть эти варианты:</p>
			<ul>
			<li>- языковое направление </li> 
            <li>- 2 семантических categore, содержащие существительные, глаголы и прилагательные: ЧЕЛОВЕК и ЕДА/НАПИТОК. Другие семантические классы для Morfa-C. </li>
			<li>- два заказывают или выбор уровня</li> 

		</ul>			</section>

		<section>
			<title>Дальнейшая работа</title>
<p>Вы можете добавить больше аннотаций к каждому семантическому классу. Вы можете сделать больше семантических классов, например, NATURE.  </p>
   
<p>
Иногда перевод будет объяснением, и может быть трудно использовать слово в Leksa с одного из языков к другому. Вы можете сделать exeption для слова о в xml-файле. Слово будет все еще использоваться в Morfa-C.
</p>
		<source>
		&lt;e exclude="leksa">
		   </source>
	</section>
		
	</body>
</document>
