<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">

<document>
	<header>
		<title>Создание «Oahpa!» для других языков</title>
	</header>
	<body>
		<p>
Это - документация для того, как сделать «OAHPA!» Работа для новых языков (мы принимаем Вас, знакома с «OAHPA!» уже). Мы начинаем с трех из программ, «Leksa», «Morfa-C» и «Numra», и цель состоит в том, чтобы сделать демонстрационный пример из каждого из них по крайней мере с 50 заглавное слово плюс слова числительние в различных контекстах.</p>
		<section>
			<title>Почему надо сделать «Oahpa!» для других языков?</title>
			<p>
Мы надеемся достоинство «Oahpa!» говорят за себя: «Такую вещь было бы хорошо иметь для нашего языка тоже!». «Oahpa!» не только доказана быть  рабочей интерактивной платформой изучения, это - также открытый источник. Не надо заново изобретать колесо, вместо этого использовать нашу платформу, или принятую нами или управляемую в Вашей собственной системе.
</p>            
            
		</section>
		<section>
			<title>Для каких языков?</title>
			<p>
В принципе, «Oahpa!» можно использовать для любого языка. По сравнению со многими другими интерактивными подходами изучения, «Oahpa!» особенно хорошо подходит для языков, обладающих богатой морфологией, и для упражнении, где система принимает любую свободную форму от студента, как, например, в программах «Vasta» и «Sahka». Обратите внимание на то, что эти программы предполагают прочный синтаксический анализатор для рассматриваемого языка.
			</p>
<p>
Вот три статьи об «Oahpa». Последняя статья о программах «Sahka» и «Vasta», которые требуют синтаксического анализатора:
</p>
    <ul>
  <li><a href="http://dspace.utlib.ee/dspace/bitstream/handle/10062/9546/paper38.pdf?sequence=1">Interactive pedagogical programs based on constraint grammar.</a> </li>
 <li><a href="http://www.ep.liu.se/ecp_article/index.en.aspx?issue=086;article=003">Generating modular grammar exercises with finite-state transducers.</a> and <a href="morfaslides.pdf">Presentation held 22.5.13</a></li>
<li><a href="http://dspace.utlib.ee/dspace/bitstream/10062/14287/1/antonsen_etal.pdf">Constraint Grammar in Dialogue Systems</a></li>
    </ul>
		</section>
		<section>
			<title>Кто может участвовать в этой работе?</title>
<p>Кто угодно, но</p>
<ul>
<li>- Вы будете нуждаться в подключении к Интернету.</li>
<li>- у Вашего языка должен быть письменный стандарт. Словари и хорошая грамматика также не помешают.</li>
<li>- Знакомство с компьютерами и/или формальным лингвистическим фоном тоже пригодится.</li>
<li>- Опыт в обучении будет полезен, особенно если Вам уже сгруппировали списки словаря согласно студенческому уровню, теме, и т.д.</li>
</ul>

<p>Обратите внимание на то, что мы работаем под общедоступным режимом, и независимо от того, что издано через наши серверы, будет доступно для использования бесплатно, и исходный код будет доступен для дальнейшего развития. Это означает, что, если Вы планируете создание закрытой, коммерческой обучающей окружающей среды, Вы можете использовать наш код для этого (согласно нормальной практике GPL), но независимо от того, что всё, что есть в наших серверах будет открытым и свободным.</p>

		</section>
		<section>
		<title>С каких программ «Oahpa!» начать?</title>
					<p>
Каждый раз, когда Вы хотите начать развивать «Oahpa!» для Вашего языка, или просто хотите проверить его, мы думаем две программы изучения, «Leksa» и «Morfa-C» - хорошее начало. Они не нуждаются в слишком больших грамматических ресурсах, они важны для трёх центральных тем изучения (словарь, скланение и спряжение слов). Эти три главные темы «Oahpa!» производят хорошее впечатление об основной функциональности  «Oahpa!» программы. Чтобы оптимально использовать программу «Oahpa!», Вы будете нуждаться в доступе к прочным морфологическим и синтаксическим анализаторам для Вашего языка, но это не обязательно для программ «Leksa» и «Morfa-C».
			</p>
            <section>
			<title>Leksa</title>
			<p>
Проверечный опрос лексики - забава, и полезна, чтобы знать лексику. Игра «Leksa» предназначается для учеников, которые учат новый язык, возможна также для учеников, нуждающихся в письменной практике. Программа также должна принимать синонимы. «Leksa» работает в обоих языковых направлениях.</p>
<p><a href="http://oahpa.no/davvi/"><strong>Здесь</strong></a>
 Вы видите, как программа «Leksa» северного саамского языка работает. Выберите язык инструкции в правом краю, прежде чем Вы выберете «Leksa».
</p>
<p><a href="developerleksa.rus.html">О «Leksa» для разработчиков</a></p>
		</section>	
		<section>
			<title>Morfa</title>
			<p>
Ученик может практиковать склонение и спряжение слов систематическим способом - или со единичными словами (Morfa-S) или со словами в предложениях, чтобы изучить контекст, в котором можно использовать формы слов (Morfa-C). Студент может выбрать часть речи. Мы приняли решение помочь Вам сделать Morfa-C, потому что Вы тогда получаете Morfa-S впридачу, если Вы добавляете больше заглавных слов (и словоформ).</p>
<p><a href="http://oahpa.no/davvi/"><strong>Здесь</strong></a> Вы видите, как программы «Morfa-S» и «Morfa-C» северного саамского языка работают. Выберите язык инструкции в правом краю, прежде чем Вы выберете программу. 
                
</p>
<p><a href="developermorfa.rus.html">О «Morfa» для разработчиков</a></p>

		</section>
		<section>
			<title>Numra</title>
			<p>
Ученик может практиковать числительные системным способом - любое числительное, записывая цифру как слово (7 - как семь) или наоборот, записывая слово как цифру. Задача может включить различные формы числительных: простые числительные (один, два, три …), порядковые (первый, второй, двадцать пятый …), формы времени (16:15 четверть пятого) даты (24.5. - двацатьчетвёртого мая).
</p>

<p>
Программа основана на ряде простых преобразователей, которые делают предложение c функцией случая и которые делают задачи и упражнения, проверяют ответы ученика.</p>

<p><a href="http://oahpa.no/aarjel/"><strong>Здесь</strong></a> Вы видите, как программа «Numra» работает для южного саамского языка. Выберите язык инструкции в правом краю, прежде чем Вы выберете программу «Numra». 
</p>

<p><a href="developernumra.rus.html">О «Numra» для разработчиков</a></p>

		</section>
		<section>
		<title>«Vasta» и «Sahka»</title>
					<p>
Эти программы требуют синтаксического анализатора. <a href="vastasahka.rus.html"> О Vasta и Sahka.</a>.</p>
		</section>
		<section>
		<title>Контактная информация</title>
					<p>
Если это кажется интересным, не стесняйтесь связываться с нами. Пришлите нам  <a href="mailto:oahpa@hum.uit.no">электронное письмо</a>.</p>
		</section>
		</section>
	</body>
</document>
