<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Introduktion för OAHPA-davvi</title>
  </header>

  <body>
<!--<p><a href="http://oahpa.uit.no/"><em>OAHPA!-huvudsida</em></a> </p> -->     
<p><a href="OAHPAveiledning.html">Sámegillii</a></p>
  
  <p></p>

    <p><a href="http://oahpa.uit.no/univ_oahpa/"><strong>OAHPA-davvi</strong></a> är både en del av en fullständig kurs i samiska, och det kan fungera som ett komplement till andra kurser. Programmen har många alternativ, och kan anpassas till olika nivåer. Vi har gjort en introduktion till varje program: </p>
 <ul>
      <li><a href="numra.nno.html"><strong>Numra</strong></a> - praktisera siffror</li>
      <li><a href="leksa.nno.html"><strong>Leksa</strong></a> - praktisera ord och ortnamn</li>
      <li><a href="morfa.nno.html"><strong>Morfa</strong></a> - böja ord, i isolation eller i satssammanhang</li>
      <li><a href="vasta.nno.html"><strong>Vasta</strong></a> - svara på frågor</li>
      <li><a href="sahka.nno.html"><strong>Sahka</strong></a> - delta i dialoger</li>
    </ul> 
<p></p>

<p>
Vårt mål är att låta studenterna öva på grundläggande ordförråd, och i flera av programmen kan de begränsa ordförrådet efter vad som finns i läroboken de använder. Om man hellre vill arbeta med särskilda teman, kan man skriva ut  <a href="satnevuorka.nno.html"><strong>tematiska ordlistor.</strong></a></p>


    <p>Vi gjorde en <a href="grammatihkka.nno.html"><strong>grammatik</strong></a>  där varje ordklass förklaras, med exempel från böjningsformer och användning av orden. Eleverna har tillgång till denna grammatik via en meny i det övre högra hörnet i OAHPA programmen.
    </p>

    <p>Eleverna kan välja mellan <strong>västra och östra</strong> dialekt. Detta innebär att ordförråd, böjningsändelser och förklaringar anpassas till den valda dialekten, t.ex. för uddastaviga verb i presens: "mii muitalat" (östra), "mii muitalit" (västra). Programmet kommer att acceptera alla former från eleven,  också blandade dialektformer, så länge de är inom den officiella samiska ortografin.</p>


    <p>Vi har också program för elever med avancerade samiska kunskaper som vill lära sig mer om grammatik och syntax -  <a href="http://victorio.uit.no/oahpa/visl/"><strong>VISL-spelen</strong></a> - ta en titt på VISL länken i marginalen. <a href="Killerfiller_nno.html"><strong>Killerfiller</strong></a>  har också uppgifter för nybörjare.</p>
    
    
     

    <p>Länken  <strong>resurser</strong> ger paradigm generation, ordbok, ord och textanalys, och förklaringar om ordklasser och satsanalys.</p>


    <p>Några av dessa ytterligare program är fortfarande <strong>beta-versioner</strong>, vilket innebär att de kan innehålla fel. Kommentarer är välkomna! (oahpa@hum.uit.no) </p>
     

      <p><a href="techspec.nno.html">Tekniska specifikationer</a></p>

      <p><a href="birra.swe.html">Om projektet</a></p>

  </body>
</document>
