<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Vasta</title>
  </header>

  <body>
      <p><a href="vasta.nno.html">Norsk tekst</a></p>
    
    <p>Vasta-ohjelmassa sinun on tarkoitus antaa vastauksia sattumanvaraisiin kysymyksiin. Harjoituksen tarkoituksena on harjoitella verbien ja nominien taivutusta. Ohjelma hyväksyy useita vastausvaihtoehtoja, ja antaa kommentteja mahdollisiin virheisiin.
    Vasta-prográmmas galgá vástidit jearaldagaide mat bohtet soaittáhagas. Ulbmil lea hárjehallat vearbasojaheami ja kásusgeavaheami. Prográmma dohkkeha eanet vástádusaid, ja kommentere erenoamážit meattáhusaid vearbasojaheamis ja kásusgeavaheamis. </p>
    
    <p>Ohjelma edellyttää, että vastaus muodustaa kokonaisen ​​lauseen (siinä on oltava finiittiverbi). Jos kysymyksessä on me-pronomini, sinun pitäisi vastata pronominilla "te", eikä "me"-sanalla, ja sama pätee jos kysymyksessä on "te". Tavoitteena ei ole simuloida luonnollisia keskusteluja ("meidän pitäisi mennä nyt? - Kyllä, meidän pitäisi"), vaan harjoitella kaikkia subjekti-verbi yhdistelmiä, eikä vaan toistaa kysymyksen annettua pronominia.</p>
  
<p>Ohjelmasta löytyy kaksi versiota, Vasta-S ja Vasta-F:</p>

<p><strong>Vasta-S:</strong> Saat pari sanaa, joita sinun pitää käyttää vastauksessa. Sinun pitää taivuttaa siniset sanat. Voit valita montako sinistä sanaa haluat. Ohjelmassa on seuraavat vaikeusasteet: </p>
<ul>
<li>- Tasi 1: Vain preesens ja yksinkertainen sijakäyttö.</li>
<li>- Tasot 1-2: Kysymykset myös preteritissä, lauseessaa saattaa olla monta verbia, ja lauseenjäseniä, missä on lukusanoja ja demonstratiivipronomenia.</li>
</ul>

 
 
<p><strong>Vasta-F: </strong>Voit itse vastata vapaasti. Ohjelmassa on seuraavat vaikeusasteet:</p>
<ul>
<li>Taso 1: vain preesensi ja sijamuotojen peruskäyttö, lähinnä yksikössä.</li>
<li>Taso 1-2: Myös imperfekti ja enemmän monikkomuotoja, ja myös adverbiaalisijamuotoja.</li>
<li>Taso 1-3: Lukusanojen sijataivutus, kollektiiviset numerot, verbien konditionaalimuotoja.</li>
</ul>
<p> </p>
<p> </p>
    

<p>Otamme mielellään kommentteja vastaan: (oahpa@hum.uit.no). </p>

<p>        <a href="http://oahpa.uit.no/univ_oahpa/vasta"><strong>Liŋka Vasta-prográmmii</strong></a>  </p>


  </body>
</document>

