<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Morfa</title>
  </header>

  <body>

    <p><img alt="morfaicon img" width="130"  class="align-right" src="images/morfa_big.png" /></p>
                <p></p>
<p>
Eleven får trene på å bøye ord - enten enkeltord i Morfa-B, eller i
setninger i Morfa-R slik at man også lærer hvilken sammenheng man skal
bruke ordformene i. Programmet lager nye oppgavesett automatisk.</p>

<p><strong>Valgmuligheter</strong> </p>
<ol>
<li>Ordklasse, se detaljer lenger ned på sida.</li>
<li>Stammetype (Morfa-B): likestavelses- eller ulikestavelsesstammer, eller begge.</li>
<li>Ordtilfanget i oppgavene kan tilpasses ordforrådet i de mest brukte sørsamiske lærebøkene.</li>
<li>Eleven kan få norsk oversetting ved å trykke på ordet som han eller hun ikke forstår.</li>
<li>Hjelp i Morfa-B: Når man skriver feil, kan man få tips om bøyninga og prøve på nytt så mange ganger man vil.</li>

</ol>
<p> </p>
<p> </p>


<p><strong>Ordklasser og bøying</strong></p>

<p>Ordklassene man kan arbeide med å bøye er substantiv, adjektiv, verb og pronomen.</p>

<ul>
<li><strong>Substantiv:</strong> Øv på nominativ flertall og alle andre kasus enn nominativ. I de andre kasusene vil eleven få grunnord i både entall og flertall.</li>
<li><strong>Verb:</strong> Øv på personbøying i presens, preteritum og  imperativ, og på perfektum og gerundium.</li>
<li><strong>Adjektiv:</strong> Øv på som attributt eller som predikativ med komparering.</li>
<li><strong>Pronomen:</strong> Øv på pronomen i ulike kasus. </li>
</ul>
<p>Morfa-R skiller seg fra Morfa-B ikke bare ved å tilby bøying i setningskontekst, men ved å inneholde
en oppgavetype <strong>blanda oppgaver</strong> for hver ordklasse, der eleven selv må finne ut hvilken 
type bøyingsform ordet skal stå i.</p>
<p> </p>


<p>  <a href="http://oahpa.uit.no/aarjel/morfa/baakoe/"><strong>Link til MORFA-B enkeltord</strong></a>  </p>
    
<p>  <a href="http://oahpa.uit.no/aarjel/morfa/raajese/"><strong>Link til MORFA-R setninger</strong></a>  </p>




  </body>
</document>





 
