<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
   <header>
      <title>Om språkprosjektet sørsamisk OAHPA!</title>
   </header>
   <body>
      <p>Prosjektet er finansiert av det norske Sametinget (NOK 448 000) og Sør-Trøndelag Fylkeskommune (NOK 30 000,-),
      sammen med Giellatekno ved Universitetet i Tromsø og Aajege Saemien gïele- jïh maahtoejarnge på Røros. Arbeidet
      startet høsten 2010, og ble ferdigstilt oktober 2011.</p>
      <p>Prosjektet har følgende 3 hovedmål:</p>
      <ol>
         <li>Å skape en interaktiv samiskspråklig arena på internett for å stimulere til økt bruk av sørsamisk
         hverdagsspråk.</li>
         <li>Å være et sted hvor nybegynnere og viderekomne kan styrke og videreutvikle sine ferdigheter i
         sørsamisk.</li>
         <li>Å synliggjøre sørsamisk på internett.</li>
      </ol>
      <p>Det er naturlig å knytte andre ressurser fra universitetet sitt Setner for Giellateknologi til dette
      prosjektet. Derfor har vi bygd OAHPA! portalen.</p>
      <section>
         <title>Interaktiv øving i kommunikative ferdigheter</title>
         <p>Kjernen i prosjektet er bruk av automatisk setnings- og ordanalyse, når vi lager program som sammen med
         brukeren kan produsere naturlig hverdagsspråk med utgangspunkt i ulike tema. Programmet blir derfor et viktig
         tillegg til elever, studenter og voksne som lærer seg sørsamisk. I tillegg også lærere og andre som allerede
         kan samisk, men som ønsker å repetere og videreutvikle sine språkferdigheter. Programmet er tilgjengelig på
         internett, og er gratis for alle brukere. </p>
         <p>Et annet grunnlag for programmet er leksikonet til analysatorene, som inneholder omtrent ??? ord, og av dem
         omtrent ??? navn. Navneleksikonet gjør det mulig å lage oppgaver som brukeren kan benytte for å lære navn, og
         bøye dem.</p>
      </section>
      <section>
         <title>Målgruppe</title>
         <p>Målgruppa er store barn, ungdom og voksne som har noe grunnlag i samisk, og som ønsker å repetere og/eller
         videreutvikle sine sørsamiske språkferdigheter.</p>
         <p>Internett er vanlig i de fleste hjem, og dermed kan både barn og foreldre øve samisk ved hjelp av dette
         verktøyet. Mange har forkunnskaper, men de føler at de ikke kan nok ord. Man kan være usikker på om man mestrer
         alle bøyninger, og om man bruker bøyningen i den riktige sammenheng. Her får man trene på nettopp det, og
         samtidig få tilbakemelding på om man skriver riktig eller galt. Brukeren velger selv tema og nivå.</p>
      </section>
      <section>
         <title>Faglig bakgrunn</title>
         <p><strong>Språkteknologigruppa ved universitetet ved Tromsø </strong><acronym title="???">har siden år 2000
         bygget analyseprogram m. a. for nordsamisk. Programmene gjør det mulig å analysere og produsere ordformer på
         nordsamisk, og bruke dem i ulike syntaktiske kontekster.</acronym></p>
         <p><strong>Aajege - Samisk språk- og kompetansesenter</strong> driver daglig opplæring i sørsamisk innenfor
         ulike språkvalg og aldersgrupper. Til sammen finnes en bred erfaring innenfor sørsamisk språkopplæring, arbeid
         i samiske språkprosjekter og læremiddelprosjekter.</p>
         <p><strong>Disse har arbeidet med prosjektet:</strong></p>
         <ul>
            <li>Toini Bergstrøm, prosjektleder og pedaog ved Aajege på Røros</li>
            <li>Marit Fjellstrøm, pedagog ved Aajege på Røros</li>
            <li>Sissel Jåma, pedagog ved Aajege på Røros</li>
            <li>Lene Antonsen, pedagog og lingvist, Universitetet i Tromsø</li>
            <li>Trond Trosterud, lingvist og språkteknolog, Universitetet i Tromsø</li>
            <li>Ciprian Gerstenberger, programmerer, Universitetet i Tromsø</li>
            <li>Ryan Johnson, programmerer, Universitetet i Tromsø</li>
         </ul>
         <p><strong>I tillegg har disse arbeidet med oversettinger til svensk og finsk:</strong></p>
         <ul>
            <li>Sylvia Sparrock, Sametinget i Sverige</li>
            <li>David Jonasson, Sametinget i Sverige</li>
            <li>Eino Koponen, Universitetet i Helsingfors</li>
         </ul>
      </section>
   </body>
</document>
