<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Velkommen til OAHPA-davvi, et nordsamisk læringsprogram</title>
  </header>

  <body>
  <p><a href="index.html">Sámegillii</a> | <em>På norsk</em> | <a href="index.eng.html">In English</a> | <a href="index.fin.html">Suomeksi</a> | <a href="index.swe.html">På svenska</a></p>
  
  <p></p>

    <p><a href="http://oahpa.no/davvi/">OAHPA-davvi</a> kan være et supplement i språkinnlæringa for nordsamisk, men det er også integrert i kursene her: <a href="http://kursa.oahpa.no">http://kursa.oahpa.no</a>. OAHPA-programmene har mange valgmuligheter og kan dermed tilpasses elevene.  Vi har laget en liten veiledning til hvert program: </p>
 <ul>
      <li><a href="useoahpa/numra.nob.html">Numra</a> - øve på tall</li>
      <li><a href="useoahpa/leksa.nob.html">Leksa</a> - øve på ord og stedsnavn</li>
      <li><a href="useoahpa/morfa.nob.html">Morfa</a> - bøying av ord, enkeltord og i setninger</li>
      <li><a href="useoahpa/vasta.nob.html">Vasta</a> - svare på spørsmål</li>
      <li><a href="useoahpa/sahka.nob.html">Sahka</a> - delta i dialoger</li>
    </ul> 
<p></p>

<p>Målet vårt er at elevene skal få trene seg på ordforrådet som er vanlig i begynneropplæringa, og i flere av programmene kan elevene begrense ordforrådet i forhold til hvilken lærebok de bruker. Hvis man i undervisninga heller vil arbeide med tema, kan man skrive ut <a href="useoahpa/satnevuorka.nob.html">temaordlister.</a></p>


    <p>Vi har laget en <a href="gramm/grammatihkka.nob.html">grammatikk</a>  hvor hver enkelt ordklasse er forklart - med eksempler på bøyninger. Elevene har tilgang til denne grammatikken via et vindu øverst i høyre hjørne i OAHPA-programmene. </p>

    <p>Elevene kan velge mellom vestlig og østlig dialekt. Det betyr at ordforråd, bøyningsmønstre og forklaringer tilpasses dialekta som blir valgt, f.eks. ulikestavelsesverb i presens: "mii muitalat" (østlig), "mii muitalit" (vestlig). Men programmet vil fra eleven godta alle former som tilhører samisk rettskriving, uavhengig av valgt dialekt. </p>


    <p>Vi har program for dem som allerede kan samisk ganske godt, men som vil lære om grammatikk og syntaks - <a href="usevisl/VISL_spealut.nob.html">VISL-spillene</a> - se i margen til høyre. <a href="usevisl/Killerfiller_nob.html">Killerfiller</a> har også nivå for dem som holder på å lære seg samisk.</p>
    
    
    <p>I margen til høyre under "Hjelpemidler" er generering av bøyingsparadigme, ordbok, ord- og tekstanalyse, og artikler om ordklasser og setningsanalyse.</p>

    <p>En del av programmene er beta-versjoner, og det betyr at det kan være feil, og at det er forbedringspotensiale. Vi tar gjerne mot kommentarer! (oahpa@uit.no) </p>
     

      <p><a href="useoahpa/techspec.nob.html">Tekniske spesifikasjoner</a></p>

      <p><a href="useoahpa/birra.nob.html">Om prosjektet</a></p>

  </body>
</document>
