<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Bures boahtin OAHPA-davvi prográmmaide!</title>
  </header>

  <body>
  
  <p><em>Sámegillii</em> | <a href="index.nob.html">På norsk</a> | <a href="index.eng.html">In English</a> | <a href="index.fin.html">Suomeksi</a> | <a href="index.swe.html">På svenska</a></p>

    <p><a href="http://oahpa.no/davvi/">OAHPA-davvi</a> sáhttá geavahuvvot giellaoahppama veahkkereaidun, muhto lea maid dáid kurssaid oassin: <a href="http://kursa.oahpa.no">http://kursa.oahpa.no</a>. OAHPA-prográmmain leat ollu válljenvejolašvuođat ja sáhtát heivehit bargobihtáid ohppiide. Dás gávnnat bagadusa juohke prográmmii: </p>

 <ul>
      <li><a href="useoahpa/numra.html">Numra</a> - hárjehallat loguid</li>
      <li><a href="useoahpa/leksa.html">Leksa</a> - hárjehallat sániid ja báikenamaid</li>
      <li><a href="useoahpa/morfa.html">Morfa</a> - hárjehallat sojahit sániid, juogo eaŋkilsániid dahje cealkagis</li>
      <li><a href="useoahpa/vasta.html">Vasta</a> - vástidit jearaldagaide</li>
      <li><a href="useoahpa/sahka.html">Sahka</a> - ságastallamat</li>
    </ul> 
<p></p>
<p>Min ulbmil lea ahte oahppit galget hárjehallat sániid mat leat dábálaččat álgooahpus, ja muhtun prográmmain sáhttá oahppi ráddjet sátnevuorkká dihto oahppogirjái. Jus oahpahusas lávebehtet bargat fáttáiguin, de sáhtát čálihit <a href="useoahpa/satnevuorka.html">sátnelisttuid fáttáid mielde.</a></p>


    <p>Mii leat ráhkadan <a href="gramm/grammatihkka.html">minigrammatihka</a> mas juohke sátneluohkká lea čilgejuvvon, ja gos leat sojahanminstarat.  Oahppit besset grammatihkkii lásas mii lea bajit olgeš čiegas OAHPA-prográmmain. </p>

    <p>Oahppit sáhttet válljet juogo oarje- dahje nuortasuopmana. Dát mielddisbuktá ahte sátnevuorká, sojahanminstarat ja čilgehusat heivehuvvojit válljejuvvon suopmanii, omd. bárahisstávvalvearbbat preseanssas: "mii muitalat" (nuortasuopman), "mii muitalit" (oarjesuopman). Muhto prográmma dohkkeha buot riektačállima hámiid maid oahppi čállá, vaikko gulašii nuppi suopmanii.</p>


    <p>Mis leat maid prográmmat daidda geat juo máhttet sámegiela, muhto geat háliidit oahppat grámmatihka ja syntávssa - <a href="usevisl/VISL_spealut.html">VISL-spealut</a> - geahča gurut ravddas. <a href="usevisl/Killerfiller_sme.html">Killerfiller</a> heive gal oahpahalliide maid, danne go sáhttá válljet dási.</p>
    
    
    <p>Olgeš ravddas "Veahkkeneavvuid" vuolde, leat sojahanparadigmaid genereren, sátnegirji ja sátne- ja teakstaanalyseren, ja dieđut sátneluohkáid ja cealkkalahtuid birra.</p>

    <p>Oassi min resurssain leat beta-veršuvnnat, ja dat máksá ahte sáhttet leat meattáhusat, ja maid ahte leat buoridanvejolašvuođat. Mii váldit áinnas vuostá kommentáraid! (oahpa@uit.no). </p>

      <p><a href="useoahpa/techspec.html">Teknihkalaš spesifikašuvnnat ja
      liŋkkat</a></p>


      <p><a href="useoahpa/birra.html">Prošeavtta birra</a></p>

  </body>
</document>
